<?oxygen RNGSchema="http://www.stoa.org/epidoc/schema/dev/tei-epidoc.rng" type="xml"?>
 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The treatise of Lorenzo Valla on the  donation of Constantine: text and translation into English</title>
        <author>Lorenzo Valla</author>
        <editor n="transl" role="translator">Christopher B. Coleman, Ph.D., Professor of History in Allegheny College </editor>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>The treatise of Lorenzo Valla on the  donation of Constantine: text and translation into English</title>
            <author>Lorenzo Valla</author>
            <respStmt>
              <name>Christopher B. Coleman, Ph.D., Professor of History in Allegheny College</name>
              <resp>translator</resp>
            </respStmt>
            <imprint>
              <pubPlace>New Haven</pubPlace>
              <publisher>Yale University Press</publisher>
              <date>1922</date>
            </imprint>
          </monogr>
	<ref target="http://hdl.handle.net/2027/cu31924029363706">Hathi Trust http://hdl.handle.net/2027/cu31924029363706</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
<encodingDesc>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="Chapter"
                         matchPattern="(\\w+).(\\w+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n=\'$1\']/tei:div[@n=\'$2\'])">
                    <p>This pointer pattern extracts Book and Chapter</p> </cRefPattern>
                <cRefPattern n="Book"
                         matchPattern="(\\w+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n=\'$1\'])">
                    <p>This pointer pattern extracts Book</p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
            <p>This text is quickly corrected OCR output. The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
</encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="eng">English</language>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="ita">Italian</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="eng">
    <body>

<pb n="10"/>

<head>The donation of Constantine 

as given in the Decretum Gratiani (Concordia 
Discordantium Canonum)<ref target="note.10.1"/>:

Prima Pars Distinctio XCVI </head>

<p>[PALEA. 
CAPITULUM XIII. DE EODEM.<ref target="note.10.2"/>

Constantinus imperator coronam, et omnem regiam 
dignitatem in urbe Romana, et in Italia, et in partibus 
occidentalibus Apostolico concessit. Nam in gestis B. 
Silvestri (que B. Papa Gelasius in concilio LXX. episcoporum a 
catholicis legi commemorat, et pro antiquo usu multas hoc imitari 
dicit ecclesias) ita legitur:] 

</p>
<p>[PALEA. 
C. XIV. DE EODEM.</p>

<p>Constantinus imperator quarta die sui baptismi privilegium
Romanae ecclesiae Pontifici contulit, ut in toto orbe 
Romano sacerdotes ita hunc caput habeant, sicut indices regem. 



<note xml:id="note.10.1"><p> Corpus Iuris Canonici, ed. Aemilius Friedberg, Leipsic, 1879, vol. I, p. 342. 

</p></note>

<note xml:id="note.10.2"><p> The subject of cc. xi and xii is ; Imperatores debent Pontificibus subesse, non  preesse. [Ed.] 
</p></note>

<pb n="12"/>


In eo privilegio ita inter cetera legitur: "Utile iudicavimus una 
cum omnibus satrapis nostris, et universo senatu optimatibusque 
meis, etiam et cuncto populo Romanae gloriae imperio subiacenti, 
ut sicut B. Petrus in terris vicarius Filii Dei esse videtur constitutus,
ita et Pontifices, qui ipsius principis apostolorum gerunt 
vices, principatus potestatem amplius quam terrena imperialis 
nostrae serenitatis mansuetudo habere videtur, concessam a nobis 
nostroque imperio obtineant, eligentes nobis ipsum principem 
apostolorum vel eius vicarios firmos apud Deum esse patronos. Et 
sicut nostram terrenam imperialem potentiam, sic eius sacrosanctam
Romanam ecclesiam decrevimus veneranter honorari, et 
amplius quam nostrum imperium et terrenum thronum sedem 
sacratissimam B. Petri gloriose exaltari, tribuentes ei potestatem, 
et gloriae dignitatem atque vigorem, et honorificentiam imperialem.
Atque decernentes sancimus, ut principatum teneat tam 
super quatuor precipuas sedes, Alexandrinam, Antiocenam, lerosolimitanam,
Constantinopolitanam, quam etiam super omnes in 
universo orbe terrarum ecclesias Dei, et Pontifex, qui pro tempore 
ipsius sacrosanctae Romanae ecclesiae extiterit, celsior et princeps 
cunctis sacerdotibus totius mundi existat, et eius iudicio queque 
ad cultum Dei vel fidei Christianorum stabilitatem procuranda 
fuerint disponantur. Et infra: §. 1. Ecclesiis beatorum apostolorum
Petri et Pauli pro continuatione luminariorum possessionum 
predia contulimus, et rebus diversis eas ditavimus, et per nostram 
imperialem iussionem sacram tam in oriente, quam in occidente, 
vel etiam septentrionali et meridiana plaga, videlicet in ludea, 
Grecia, Asia, Thracia, Affrica et Italia, vel diversis insulis, nostra 
largitate ei concessimus, ea prorsus ratione, ut per manus beatissimi
patris nostri Silvestri summi Pontificis successorumque 
eius omnia disponantur. Et injra: §. 2. Beatro Silvestro Patri 
nostro, summo Pontifici et universalis urbis Romae Papae, et 
omnibus, eius successoribus Pontificibus, qui usque in finem mundi 



<pb n="14"/>


in sede B. Petri erunt sessuri, de presenti contradimus palatium 
imperii nostri Lateranense, deinde diadema, videlicet coronam 
capitis nostri, simulque frigium, nec non et superhumerale, videlicet
lorum, quod imperiale circumdare assolet collum; varum 
etiam et clamidem purpuream, atque tunicam coccineam, et omnia 
imperialia indumenta ; sed et dignitatem imperialium presidentium 
equitum, conferentes etiam et imperialia sceptra, simulque cuncta 
signa, atque banda, et diversa ornamenta imperialia, et omnem 
processionem imperialis culminis et gloriam potestatis nostrae. 
§. 3. Viris autem reverentissimis clericis in diversis ordinibus 
eidem sacrosanctae Romanae ecclesiae servientibus illud culmen 
singularitate, potentia et precellentia habere sancimus, cuius 
amplissimus noster senatus videtur gloria adornari, id est patricios
atque consules effici, nec non et ceteris dignitatibus imperialibus
eos promulgamus decorari. Et sicut imperialis milicia ornatur, 
ita et clerum sanctae Romanae ecclesiae ornari decernimus. Et 
quemadmodum imperalis [sic] potentia offitiis diversis, cubiculariorum
nempe, et ostiariorum, atque omnium excubitorum 
ornatur, ita et sanctam Romanam ecclesiam decorari volumus. Et 
ut amplissime pontificale decus prefulgeat, decernimus et hoc, 
clericorum eiusdem sanctae Romanae ecclesiae manipulis et linteaminibus,
id est candidissimo colore, decorari equos, ita et equitare.
Et sicut noster senatus calciamentis utitur cum udonibus, id 
est candido linteamini illustratis, sic utantur et clerici, ut sicut 
celestia, ita et terrena ad laudem Dei decorentur. §. 4. Pre omnibus 
autem licentiam tribuimus ipsi sanctissimo Patri nostro Silvestro 
et successoribus eius ex nostro indicto, ut quem placatus proprio 
consilio clericare voluerit, et in religiosorum numero clericorum 
connumerare, nullus ex omnibus presumat superbe agere. §. 5. 
Decrevimus itaque et hoc, ut ipse et successores eius diademate. 



<pb n="16"/>


videlicet corona, quam ex capita nostro illi concessimus, ex auro 
purissimo et gemmis pretiosis uti debeant, et in capite ad laudem 
Dei pro honore B. Petri gestare. Ipse vero beatissimus Papa, quia 
super coronam clericatus, quam gerit ad gloriam B. Petri, omnino 
ipsa ex auro non est passus uti corona, nos frigium candido nitore 
splendidum, resurrectionem dominicam designans, eius sacratissimo
vertici manibus nostris imposuimus, et tenentes frenum 
equi ipsius pro reverentia B. Petri stratoris offitium illi exhibuimus,
statuentes eodem frigio omnes eius successores singulariter 
uti in processionibus ad imitationem imperii nostri. §. 6. Unde ut 
pontificalis apex non vilescat, sed magis quam terreni imperii 
dignitas gloria et potentia decoretur, ecce tam palatium nostrum, 
ut predictum est, quam Romanam urbem, et omnes Italiae seu 
occidentalium regionum provincias, loca et civitates prefato beatissimo
Pontifici nostro Silvestro universali Papae contradimus 
atque relinquimus, et ab eo et a successoribus eius per banc 
divalem nostram et pragmaticum constitutum decernimus disponenda,
atque iuri sanctae Romanae ecclesiae concedimus permansura.
§.7. Unde congruum perspeximus nostrum imperium et 
regni potestatem in orientalibus transferri regionibus, et in Bizantiae
provinciae optimo loco nomini nostro civitatem edificari, et 
nostrum illic constitui imperium, quoniam ubi principatus sacerdotum
et Christianae religionis caput ab imperatore celesti constitutum
est, iustum non est, ut illic imperator terrenus habeat 
potestatem. §. 8. Hec vero omnia que per banc nostram imperialem 
sacram, et per alia divalia decreta statuimus atque confirmavimus,
usque in finem mundi illibata et inconcussa permanere 
decernimus. Unde coram Deo vivo, qui nos regnare precepit, et 
coram terribili eius iudicio obtestamur per hoc nostrum imperiale 
constitutum omnes nostros successores imperatores, vel cunctos 
optimates, satrapas etiam, amplissimum senatum, et universum 



<pb n="18"/>


populum in toto orbe terrarum nunc et in posterum cunctis retro 
temporibus imperio nostro subiacentem, nulli eorum quoquo modo 
licere hec aut infringere, aut in quoquam convellere. Si quis 
autem, quod non credimus, in hoc temerator aut contemptor extiterit,
eternis condempnationibus subiaceat innodatus, et sanctos 
Dei, principes apostolorum Petrum et Paulum sibi in presenti et 
in futura vita sentiat contrarios, atque in inferno inferiori concrematus
cum diabolo et omnibus deficiat impiis. Huius vero 
imperialis decreti nostri paginam propriis manibus roborantes, 
super venerandum corpus B. Petri principis apostolorum posuimus. 
Datum Romae 3. Calend. Aprilis, Domino nostro Flavio Constantino
Augusto quater, et Gallicano V. C. Coss."] 



</p>
</body>
</text>
</TEI>
