<?oxygen RNGSchema="http://www.stoa.org/epidoc/schema/dev/tei-epidoc.rng" type="xml"?>
 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The treatise of Lorenzo Valla on the  donation of Constantine: text and translation into English</title>
        <author>Lorenzo Valla</author>
        <editor n="transl" role="translator">Christopher B. Coleman, Ph.D., Professor of History in Allegheny College </editor>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>The treatise of Lorenzo Valla on the  donation of Constantine: text and translation into English</title>
            <author>Lorenzo Valla</author>
            <respStmt>
              <name>Christopher B. Coleman, Ph.D., Professor of History in Allegheny College</name>
              <resp>translator</resp>
            </respStmt>
            <imprint>
              <pubPlace>New Haven</pubPlace>
              <publisher>Yale University Press</publisher>
              <date>1922</date>
            </imprint>
          </monogr>
	<ref target="http://hdl.handle.net/2027/cu31924029363706">Hathi Trust http://hdl.handle.net/2027/cu31924029363706</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
<encodingDesc>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="Chapter"
                         matchPattern="(\\w+).(\\w+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n=\'$1\']/tei:div[@n=\'$2\'])">
                    <p>This pointer pattern extracts Book and Chapter</p> </cRefPattern>
                <cRefPattern n="Book"
                         matchPattern="(\\w+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n=\'$1\'])">
                    <p>This pointer pattern extracts Book</p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
            <p>This text is quickly corrected OCR output. The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
</encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="eng">English</language>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="ita">Italian</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="eng">
    <body>

<pb n="20"/>


<head>Laurentii Vallensis 

de falso credita et ementita Constantini 
Donatione declamatio.<ref target="note.20.1"/> </head>

<p>Plures a me libri compluresque emissi sunt in omni fere 
doctrinarum genera. In quibus quod a nonnuUis magnisque 
et longo iam aevo probatis auctoribus dissentio cum sint, 
qui indigne ferant meque ut temerarium sacrilegumque criminentur,
quid tandem nunc facturi quidam putandi sunt? Quantopere 
in me debacchaturi, et si facultas detur, quam avide me ad supplicium
festinanterque rapturi, qui non tantum adversus mortuos 
scribo, sed adversus etiam vivos; nec in unum alterumve, sed in 
plurimos; nec contra privates modo, verum etiam contra magistratus
! At quos magistratus ! Nempe summum pontificem, qui non 
temporal! solum armatus est gladio, regum ac principum more, sed 
ecclesiastico quoque, ut ab eo neque subter ipsum, ut sic loquar, 
clipeum alicuius principis<ref target="note.20.2"/> protegere te possis, quominus excommunicatione,
anathemate, exsecratione<ref target="note.20.3"/> feriare. Quod si prudenter, 
ut dixit, sic fecisse existimatus est, qui inquit, "Nolo scribere in 
eos qui possunt proscribere," quanto mihi magis idem faciendum 

<note xml:id="note.20.1"><p> <title xml:lang="lat">De falso credita et ementita Constantini donatione</title> is the title Valla gave his  work ; cf . letter to Guarini from Naples in November, 1443 ; Epistolae principum  (Venice, 1574), p. 356; also Barozzi e Sabbadini, Studii sul Panormita e sul Valla  (Florence, 1891), p. 93. In L. Valla Opera (Basle, 1543), p. 762, the title runs. Contra Donationis, quae Constantini dicitur, privilegia, ut falso creditum  declamatio. </p><p>No title appears with the text of Codex Vaticanus Lat. 53 14. The title in Ulrich von Hutten's edition inserts patricii Romani after Vallensis. The treatise is also frequently entitled libellus or oratio instead of declamatio. 

</p></note>

<note xml:id="note.20.2"><p> principum; Cod. Vat. Urb. 337 (containing a few fragments of this treatise).  Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.20.3"><p> execratione ; Cod. Vat. Lat. S314, so throughout. 


</p></note>

<pb n="22"/>


esse videatur in eum qui ne proscriptioni quidem relinquat<ref target="note.22.1"/> locum, 
quique invisibilibus me potestatis suae iaculis persequatur, ut iure 
possim dicere, "Quo ibo a spiritu tuo et quo a tua fugiam facie ! " 
Nisi forte putamus patientius haec esse laturum summum pontificem<ref target="note.22.2"/>
quam ceteri<ref target="note.22.3"/> facerent. Nihil minus, si quidem Paulo, quod 
bona se conscientia conversatum esse dicerat, Ananias, princeps 
sacerdotum, coram tribuno qui index sedebat, iussit os verberari;<ref target="note.22.4"/>
et Phasur, eadem praeditus dignitate, leremiam ob loquendi libertatem
coniecit in carcerem. Sed ilium tribunus ac praeses, hunc 
rex adversus iniuriam pontificis tutari et potuit et voluit. Me vero 
quis tribunus, quis praeses, quis rex e manibus summi sacerdotis, 
si me rapuerit ille, etiam ut velit eripere poterit?</p>

<p>Verum non est causa cur me duplex hie periculi terror conturbet 
arceatque a proposito. Nam neque contra ius fasque summo pontifici
licet aut ligare quempiam<ref target="note.22.5"/> aut solvere, et in defendenda 
veritate atque iustitia profundere animam summae virtutis, 
summae laudis, summi praemii est. An vero multi ob terrestrem 
patriam defendendam mortis adiere discrimen? Ego ob caelestem<ref target="note.22.6"/> 
patriam assequendam (assequuntur autem eam qui Deo placent, 
non qui hominibus) mortis discrimine deterrebor? Facessat igitur 
trepidatio; procul abeant metus; timores excidant! Forti animo, 
magna fiducia, bona spe, defendenda est causa veritatis, causa 
iustitiae, causa Dei!</p>

<p>Neque enim is verus est habendus orator qui bene scit<ref target="note.22.7"/> dicere 
nisi et dicere audeat. Audeamus itaque accusare eum<ref target="note.22.8"/> quicumque 
digna committit accusatione. Et qui in omnes peccat, unius pro 
omnium voce carpatur. At non debeo palam obiurgare fratrem, 
sed inter me et ipsum. Immo, "publice peccans," et qui privatum 
consilium non admitteret, "publice arguendus est, ut ceteri 
timorem habeant." An non Paulus, cuius verbis modo sum usus, in 



<note xml:id="note.22.1"><p> Cod. Vat. Urb. 337. relinquit; Cod. Vat. Lat. 5314. reliquerit; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.22.2"><p> sacerdotem ; Cod. Vat. Urb. 337, Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.22.3"><p> caeteri; Cod. Vat. Lat. S314 (hereafter referred to as MS.), so throughout. 

</p></note>

<note xml:id="note.22.4"><p> obverberari (instead of os verberari) ; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.22.5"><p> quippiam ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.22.6"><p> coelestem ; MS., so throughout. 

</p></note>

<note xml:id="note.22.7"><p> Hutten. sit ; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.22.8"><p> Omit eum ; Hutten. 



</p></note>

<pb n="24"/>


OS Petrum coram ecclesia reprehendit, quia reprehensibilis erat? 
Et hoc ad nostram doctrinam scriptum reliquit. — At non sum 
Paulus, qui Petrum possim reprehendere. Immo Paulus sum, qui 
Paulum imitor. Quemadmodum, quod multo plus est, unus cum 
Deo spiritus efficior, cum studiose mandatis illius obtempero. 
Neque aliquem sua dignitas ab increpationibus tutum reddit quae 
Petrum non reddidit, multosque alios eodem praeditos gradu; ut 
Marcellum quod diis libasset, ut Celestinum quod cum Nestorio 
haeretico<ref target="note.24.1"/> sentiret, ut quosdam etiam nostra memoria quos ab 
inferioribus (quis enim non est inferior papa?) reprehensos 
scimus, ut taceam condemnatos.</p>

<p>Neque vero id ago ut quemquam<ref target="note.24.2"/> cupiam insectari et in eum 
quasi Philippicas scribere, hoc enim a me facinus procul absit, sed 
ut errorem a mentibus hominum convellam, ut eos a vitiis sceleribusque
vel admonendo vel increpando summoveam. Non ausim 
dicere ut alii per me edocti luxuriantem nimiis sarmentis papalem 
sedem, quae Christi vinea est, ferro coerceant, et plenas uvas non 
graciles labruscas ferre compellant. Quod cum facio, numquis<ref target="note.24.3"/>
erit qui aut mihi os aut sibi aures velit occludere, ne dicam supplicium
mortemque proponere? Hunc ego, si hoc faciat, etiam si papa 
sit, quid dicam esse, bonumne pastorem, an aspidem surdam quae 
nolit exaudire vocem incantantis, velit eiusdem membra morsu 
venenoque praestringere?</p>

<p>Scio iamdudum exspectare<ref target="note.24.4"/> aures hominum quidnam pontificibus
Romanis criminis<ref target="note.24.5"/> impingam. Profecto ingens, sive supinae 
ignorantiae, sive immanis avaritiae quae est idolorum servitus, sive 
imperandi vanitatis cuius crudelitas semper est comes. Nam 
aliquot iam saeculis aut non<ref target="note.24.6"/> intellexerunt donationem Constantini 
commenticiam<ref target="note.24.7"/> fictamque esse, aut ipsi finxerunt, sive posteriores 
in maiorum suorum dolis vestigia imprimentes pro vera quam 



<note xml:id="note.24.1"><p> heretico ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.24.2"><p> quempiam ; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.24.3"><p> nunquis; MS., so throughout. 
</p></note>

<note xml:id="note.24.4"><p> expectare; MS., Hutten, so throughout. 

</p></note>

<note xml:id="note.24.5"><p> quodnam . . . crimen; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.24.6"><p> vero; Hutten. 



</p></note>

<note xml:id="note.24.7"><p> commentitiam ; MS. 



</p></note>

<pb n="26"/>


falsam cognoscerent defenderunt, dedecorantes pontifiicatus maiestatem,
dedecorantes veterum pontificum memoriam, dedecorantes 
religionem Christianam, et omnia caedibus, minis<ref target="note.26.1"/> iiagitiisque 
miscentes. Suam esse aiunt urbem Romam; suum regnum Siciliae 
Neapolitanumque ; suam universam Italiam, Gallias, Hispanias<ref target="note.26.2"/> 
Germanos, Britannos; suum denique occidentem; haec enim 
cuncta in ipsa donationis pagina contineri. Ergo haec omnia tua 
sunt, summe pontifex? Omnia tibi in animo est recuperate? Omnes 
reges ac principes occidentis spoliare urbibus, aut cogere ut annua 
tibi tributa pensitent, sententia est?</p>

<p>At ego contra existimo iustius licere principibus spoliare te imperio
omni quod obtines. Nam, ut ostendam, donatio illa unde 
natum esse suum ius summi pontiiices volunt Silvestro pariter et 
Constantino fuit incognita.</p>

<p>Verum antequam ad confutandam donationis paginam venio, 
quod unum istorum patrocinium est, non modo falsum verum 
etiam stolidum, ordo postulat ut altius repetam. Et primum dicam 
non tales fuisse Constantinum Silvestrumque, ilium quidem qui 
donare vellet, qui iure donare posset, qui ut in manum alteri ea 
traderet in sua haberet potestate, hunc autem qui vellet accipere, 
quique iure accepturus<ref target="note.26.3"/> foret. Secundo loco, si haec non essent, 
quae verissima atque clarissima sunt, neque hunc acceptasse neque 
ilium tradidisse possessionem rerum quae dicuntur donatae, sed 
eas semper in arbitrio et imperio Caesarum permansisse. Tertio, 
nihil datum Silvestro a Constantino, sed priori pontifici ante quem 
etiam baptismum<ref target="note.26.4"/> acceperat, donaque illa mediocria fuisse, quibus 



<note xml:id="note.26.1"><p> minis; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.26.2"><p> Hyspanias; MS., so throughout. 

</p></note>

<note xml:id="note.26.3"><p> accaepturus; MS., so throughout. 
</p></note>

<note xml:id="note.26.4"><p> Pontifici a quo baptismum; Bonneau. 



</p></note>

<pb n="28"/>


papa degere vitam posset. Quarto, falso did donationis exemplum 
aut apud Decreta reperiri aut ex historia Silvestri esse sumptum, 
quod neque in illa neque in<ref target="note.28.1"/> ulla historia invenitur. In eoque 
quaedam contraria, impossibilia, stulta, barbara, ridicula contineri. 
Praeterea loquar de quorundam<ref target="note.28.2"/> aliorum Caesarum vel simulata 
vel frivola donatione. Ubi ex abundanti adiciam, si Silvester possedisset,
tamen, sive illo sive quovis alio pontifice a possessione deiecto,
post tantam temporis intercapedinem nec divino nec humano 
iure posse repeti. Postremo, ea quae a summo pontifiee tenentur 
nullius temporis longitudine potuisse<ref target="note.28.3"/> praeseribi.</p>

<p>Atque quod ad primam partem attinet, loquamur autem de Constantino
prius, deinde de Silvestro.</p>

<p>Non est committendum ut publieam et quasi Caesaream eausam 
non maiore quam privatae solent ore agamus. Itaque quasi in<ref target="note.28.4"/>
contione<ref target="note.28.5"/> regum ac prineipum orans, ut certe facio, nam mea haec 
oratio in manus eorum ventura est, libet tamquam praesentes et 
in conspectu positos alloqui. Vos appello reges ac principes, diffieile
est enim privatum hominem animi regii eoneipere imaginem, 
vestram mentem inquiro, eonscientiam scrutor, testimonium postulo.
Numquid<ref target="note.28.6"/> vestrum quispiam, si fuisset Constantini loco, 
faciendum sibi putasset ut urbem Romam, patriam suam, caput 
orbis terrarum, reginam civitatum, potentissimam, nobilissimam, 
ditissimam populorum, triumphatricem natiommi, et ipso aspectu 
sacram, liberalitatis gratia donaret alteri, et se ad humile oppidum 
conferret deinde Byzantium? donaret praeterea una cum Roma 
Italiam, non provinciam sed provinciarum victricem : donaret tres 
Gallias: donaret duas Hispanias: donaret Germanos: donaret 
Britannos: totum donaret occidentem: et se altero ex duobus<ref target="note.28.7"/> 
Imperii oculis orbaret? Hoc ego, ut quis faciat compos mentis, 
adduci non possum ut credam.</p>

<p>Quid enim vobis exspectatius, quid iucundius,<ref target="note.28.8"/> quid gratius 

<note xml:id="note.28.1"><p> Hutten. MS. omits in. 
</p></note>

<note xml:id="note.28.2"><p> quorumdam; MS., so throughout. 

</p></note>

<note xml:id="note.28.3"><p> posse ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.28.4"><p> in in ; MS. error. 

</p></note>

<note xml:id="note.28.5"><p> Hutten. condone; MS., so throughout. 
</p></note>

<note xml:id="note.28.6"><p> nunquid; MS., so throughout. 
</p></note>

<note xml:id="note.28.7"><p> Omit duobus ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.28.8"><p> iocundius ; MS., so throughout. 



</p></note>

<pb n="30"/>


contingere solet, quam accessionem imperils vestris vos regnisque 
adiungere, et longe lateque quam maxime proferre dicionem? In 
hoc, ut videre videor, omnis vestra cura, omnis cogitatio, omnis 
labor dies<ref target="note.30.1"/> noctesque consumitur. Ex hoc praecipua spes gloriae, 
propter hoc voluptates relinquitis, propter hoc mille pericula 
aditis, propter hoc carissima<ref target="note.30.2"/> pignora, propter hoc partem corporis
aequo animo amittitis. Siquidem neminem vestrum aut audivi 
aut legi a conatu amphandi imperii fuisse deterritum, quod aut 
luminis, aut manus, aut cruris, aut alterius membri iacturam fecisset.
Quiri ipse hie ardor atque haec late dominandi cupiditas, ut 
quisque maxime potens est, ita eum maxime angit atque agitat. 
Alexander non contentus deserta Libyae pedibus peragrasse, orientem
ad extremum usque Oceanum vicisse, domuisse septentrionem,
inter tot vulnera, tot casus, recusantibus iam, detestantibus<ref target="note.30.3"/>
tam longinquas, tam asperas expeditiones militibus, 
ipse sibi nihil effecisse videbatur, nisi et occidentem, et omnes nationes
aut vi, aut nominis sui auctoritate sibi tributarias reddidisset.
Parum dico: iam Oceanum transire et si quis alius orbis 
esset explorare, ac suo subicere arbitrio destinaverat. In caelum<ref target="note.30.4"/> 
tandem, ut opinor, tentasset ascendere. Talis fere est omnium 
regum voluntas, etsi non omnium talis audacia. Taceo quanta 
scelera, quot abominanda propter imperium assequendum ampliandumve
admissa sunt, ut nec fratres a fratrum, nec filii a parentum,
nec parentes a filiorum sanguine nefarias abstineant 
manus. Adeo nusquam magis, nusquam atrocius grassari solet humana
temeritas. Et quod mirari possis, non segniores ad hoc videas 
animos senum quam iuvenum, orborum quam parentum, regum 
quam tyrannorum.</p>

<p>Quod si tanto conatu peti dominatus solet, quanto maiore 
necesse est conservetur! Neque enim tantopere miserum est non 
ampliare imperium quam imminuere; neque tam deforme tibi 
alterius regnum non accedere tuo quam tuum accedere alieno. Nam 



<note xml:id="note.30.1"><p> diesque ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.30.2"><p> charissima ; MS., so throughout, 

</p></note>

<note xml:id="note.30.3"><p> detestantibusque ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.30.4"><p> coelum; MS., so throughout. 



</p></note>

<pb n="32"/>


quod ab rege aliquo aut populo legimus nonnuUos praepositos 
regno aut urbibus, id factum est non de prima nec de maxima, sed 
de postrema quodammodo ac minima imperii parte, atque ea 
ratione ut donantem qui donatus est quasi dominum et se ministrum
illius semper agnosceret.</p>

<p>Nunc quaeso, nonne abiecto animo et minime generoso videntur 
esse, qui opinantur Constantinimi meliorem a se imperii alienasse 
partem? Non dico Romam, Italiamque et cetera, sed Gallias, ubi 
ipse proelia gesserat, ubi solum diu dominatus fuerat, ubi suae 
gloria suique imperii rudimenta posuerat. Hominem, qui cupiditate 
dominandi nationibus bella intulisset, socios affinesque bello civili 
persecutus imperio privasset; cui nondum perdomitae ac profligatae
reliquiae essent alterius factionis, qui cum multis nationibus 
bella gerere non modo soleret spe gloriae imperiique sed etiam necesse
haberet, utpote quotidie<ref target="note.32.1"/> a barbaris lacessitus; qui filiis, qui 
coniunctis sanguine, qui amicitiis<ref target="note.32.2"/> abundaret; qui senatum populumque
Romanum huic facto repugnaturum nosset; qui expertus 
asset instabilitatem victarum nationum, et ad omnem fere Romani 
principis mutationem rebellantium; qui se meminisset more aliorum
Caesarum, non electione patrum consensuque plebis, sed 
exercitu, armis, bello dominatum occupasse; quae tam vehemens 
causa et urgens aderat, ut ista negligeret et tanta liberalitate uti 
vellet?</p>

<p>Aiunt, quia effectus erat Christianus. Ergone Imperii optima 
parte se abdicaret? Credo scelus erat, fiagitium, nefas iam regnare, 
nec cum Christiana religione conivmgi poterat regnum! Qui in 
adulterio sunt, qui usuris rem auxerunt, qui aliena possident, ii<ref target="note.32.2"/> 
post baptismum alienam uxorem, alienam pecuniam, aliena bona 
reddere solent. Hanc cogitationem si habes, Constantine, restituere 
urbibus libertatem, non mutare dominum debes. Sed non id in 



<note xml:id="note.32.1"><p> quottidie ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.32.2"><p> amicis; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.32.3"><p> hi; Hutten. 



</p></note>

<pb n="34"/>


causa fuit; tantum in honorem religionis ut faceres adductus es. 
Quasi religiosum sit magis regnum deponere quam pro tutela 
religionis illud administrare ! Nam quod ad accipientes attinet, 
neque honesta erit illis neque utilis ista donatio. Tu vero si Christianum
te ostendere, si pietatem indicare tuam, si consultum non 
dice Romanae ecclesiae vis sed ecclesiae Dei, nunc praecipue, nunc 
principem agas, ut pugnes pro iis<ref target="note.34.1"/> qui pugnare non possunt nec 
debent, ut eos tua auctoritate tutos reddas qui insidiis iniuriisque 
obnoxii sunt. Nabuchodonosor, Cyro, Assuero, multisque aliis 
principibus sacramentum veritatis Deus aperiri voluit; a nullo 
tamen eorum exegit ut imperio cederet, ut partem regni donaret, 
sed tantum libertatem Hebraeis<ref target="note.34.2"/> redderet eosque ab infestantibus 
finitimis protegeret. Hoc satis fuit ludaeis; hoc sat erit et Christianis.
Factus es, Constantine, Christianus? At indignissima res 
est Christianum te nunc imperatorem minori<ref target="note.34.3"/> esse principatu 
quam fueras infidelis. Est enim principatus praecipuum quoddam 
Dei munus, ad quem gentiles etiam principes a Deo eligi existimantur.</p>

<p>At erat levatus a lepra. Ideo verisimile est referre gratiam 
voluisse, et maiore mensura reddere quod acceperat. Itane? 
Naaman<ref target="note.34.4"/> ille Syrus ab Heliseo curatus munera tantum offerre 
voluit, non dimidium bonorum. Constantinus dimidium Imperii 
obtulisset ? Piget me impudenti fabellae tamquam indubitatae historiae
respondere, sic enim haec fabula ex historia Naaman et 
Helisei, ut altera<ref target="note.34.5"/> draconis ex fabuloso dracone Beli adumbrata 



<note xml:id="note.34.1"><p> his ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.34.2"><p> Hebreis ; MS., so throughout. 

</p></note>

<note xml:id="note.34.3"><p> minorem; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.34.4"><p> Neeman; MS., so throughout. 
</p></note>

<note xml:id="note.34.5"><p> altero ; MS. error. 



</p></note>

<pb n="36"/>


est. Sed, ut ista concedam, numquid in hac historia de donatione 
fit mentio? Minime. Verum de hoc commodius postea.<ref target="note.36.1"/> 

Levatus est a lepra? Cepit<ref target="note.36.2"/> ob id mentem Christianam Dei 
timore Dei amore imbutus ; illi honorem habere voluit. Non tamen 
persuaderi possum eum tanta donare voluisse, quippe cum videam 
neminem, aut gentilem in honorem deorum, aut fidelem in honorem 
Dei viventis, imperium deposuisse sacerdotibusque donasse. 
Siquidem ex regibus Israel nemo adduci potuit ut pristine more 
ad templum lerusalem populos sacrificaturos ire permitteret, eo 
videlicet timore ne forte ad regem ludae a quo defecerant redirent, 
sacro illo cultu religionis admoniti ac templi maiestate. Et quanto 
maius est hoc quod f ecisse dicitur Constantinus ! Ac ne quid tibi 
propter curationem leprae blandiaris, leroboam primus a Deo in 
regem Israel electus est, et quidem ex infima condicione, quod mea 
sententia plus est quam esse lepra levatum;<ref target="note.36.3"/> et tamen is non est 
ausus regnum suum Deo credere. Et tu vis Constantinum regnum 
Deo donasse quod ab illo non accepisset, qui praesertim (id quod 
in leroboam non cadebat) offenderet filios, deprimeret amicos, negligeret
suos, laederet patriam, maerore omnes afficeret, suique 
oblivisceretur !</p>

<p>Qui si etiam talis fuisset, et quasi in alium hominem versus, 
certe non defuissent qui eum admonerent, et imprimis filii, propinqui
amid; quos quis est qui non putet protinus Imperatorem 
fuisse adituros? Ponite igitur illos ante oculos, mente Constantini 
audita, trepidos, festinantes cum gemitu lacrimisque<ref target="note.36.4"/> ad genua 
principis procumbentes, et hoc voce utentes : 

"Itane, pater antehac filiorum amantissime, filios privas, exheredas,<ref target="note.36.5"/>
abdicas! Nam quod te optima maximaque Imperii parte 
exuere vis, non tam querimur quam miramur. Querimur autem 



<note xml:id="note.36.1"><p> Insert loquar; Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.36.2"><p> coepit; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.36.3"><p> lavatum ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.36.4"><p> lachrimisque ; MS., so throughout. 

</p></note>

<note xml:id="note.36.5"><p> exhaeredas ; MS. 



</p></note>

<pb n="38"/>


quod earn ad alios defers, cum nostra et iactura et turpitudine. 
Quid enim causae est quod liberos tuos exspectata successione 
Imperii fraudas, qui ipse una cum patre regnasti? Quid in te commisimus?
Qua in te, qua in patriam, qua in nomen Romanum ac 
maiestatem Imperii impietate digni videmur quos praecipua optimaque
prives principatus portione, qui a patriis laribus, a conspectu
natalis soli, ab assueta aura, a vetusta consuetudine relegemur!<ref target="note.38.1"/>
Penates, fana,<ref target="note.38.2"/> sepulchra exules relinquemus, nescio ubi 
aut qua terrarum regione victuri!</p>

<p>"Quid nos propinqui, quid nos amici, qui tecum totiens in acie 
stetimus, qui fratres, parentes, filios hostili mucrone confossos palpitantesque
conspeximus, nec aliena morte territi sumus, et ipsi 
pro te parati mortem oppetere, nunc abs te universi deserimurP 
Qui Romae gerimus magistratus, qui urbibus Italiae, qui Galliis, 
qui Hispaniis, qui ceteris provinciis<ref target="note.38.4"/> praesumus, aut praefuturi 
sumus,<ref target="note.38.5"/> omnesne revocamur! Omnes privati iubemur esse! An 
iacturam banc aliunde pensabis? Et quomodo pro merito ac pro 
dignitate poteris, tanta orbis terrarum parte alteri tradita? Num 
qui praeerat centum populis, eum tu, Caesar, uni praeficies? 
Quomodo tibi istud in mentem venire potuit? Quomodo subita 
tuorum te cepit oblivio, ut nihil te misereat amicorum, nihil proximorum,
nihil filiorum? Utinam nos, Caesar, salva tua dignitate 
atque victoria, in bello contigisset occumbere potius quam ista 
cernamus !</p>

<p>"Et tu quidem de imperio tuo ad tuum arbitratum agere potes, 
atque etiam de nobis, uno dumtaxat excepto, in quo<ref target="note.38.6"/> ad mortem 
usque erimus contumaces; ne a cultu deorum immotalium desistamus
— magno etiam aliis exemplo, ut scias tua ista largitas quid 
mereatur de religione Christiana. Nam si non largiris Silvestro 
Imperium, tecum Christiani esse volumus, multis factum nostrum 
imitaturis : sin largiris, non modo Christiani fieri non sustinebimus, 



<note xml:id="note.38.1"><p> relegamur ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.38.2"><p> phana; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.38.3"><p> destituimur ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.38.4"><p> provintiis; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.38.5"><p> praefuturi fuimus; Hutten. praefecturi sumus; Bonneau. praefecturi fuimus; Schard. 
</p></note>

<note xml:id="note.38.6"><p> Insert vel ; Hutten. 



</p></note>

<pb n="40"/>


sed invisum, detestabile, exsecrandum nobis hoc nomen efficies, 
talesque reddes ut tandem tu et vitae et mortis nostrae miserearis, 
nec nos sed te ipsum duritiae accuses."</p>

<p>Nonne hac oratione Constantinus, nisi exstirpatam<ref target="note.40.1"/> ab eo volumus
humanitatem, si sua sponte non movebatur, motus fuisset? 
Quid si hos audire noluisset, nonne erant qui huic facto et oratione 
adversarentur et manu? An senatus populusque Romanus sibi 
tanta in re nihil agendum putasset? Nonne oratorem, ut ait Virgilius,
gravem pietate ac meritis advocasset, qui apud Constantinum 
banc haberet orationem?</p>

<p>"Caesar, si tu tuorum immemor es atque etiam tui, ut nec filiis 
hereditatem, nec propinquis opes, nec amieis honores, nec tibi 
Imperium esse integrum velis, non tamen senatus populusque 
Romanus immemor potest esse sui iuris suaeque dignitatis. 
Etenim quomodo tibi tantum permittis de Imperio Romano quod 
non tuo sed nostro sanguine paratum<ref target="note.40.2"/> est! Tune unum corpus in 
duas seeabis partes, et ex uno duo efficies regna, duo capita, duas 
voluntates; et quasi duobus fratribus gladios quibus<ref target="note.40.3"/> de hereditate
decernant porriges! Nos civitatibus quae de hac urbe bene 
meritae sunt iura civitatis damns, ut cives Romani sint: tu a nobis 
dimidium Imperii aufers, ne banc urbem parentem suam agnoscant!
Et in alveis quidem apium si duo reges nati simt, alterum 
qui deterior est oeeidimus: tu in alveo Imperii Romani, ubi unus 
et optimus princeps est,<ref target="note.40.4"/> alterum et hune deterrimum, et non 
apem sed fucum, coUoeandum putas! Prudentiam tuam vehementer
desideramus, Imperator. Nam quid futurum est, si vel te 
vivo, vel post tuam mortem, aut huie parti quam alienas, aut alteri 
quam tibi relinquis, bellum a barbaris nationibus inferatur? Quo 



<note xml:id="note.40.1"><p> extirpatam; MS., so throughout. 
</p></note>

<note xml:id="note.40.2"><p> partum; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.40.3"><p> qui; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.40.4"><p> es; Hutten. 



</p></note>

<pb n="42"/>


robore militum, quibus copiis occurremus? Vix nunc totius Imperii 
viribus possumus; tunc poterimus? An perpetuo membrum hoc 
cum illo in Concordia erit? Ut reor, nec esse poterit, cum Roma 
dominari velit, nolit pars illa servire. Quin et te vivo breve intra 
tempus, revocatis veteribus praesidibus,<ref target="note.42.1"/> suffectis novis, te in 
tuum regnum profecto et longe agente, hie altero dominante, 
nonne omnia nova, id est diversa atque adversa, erunt? Regno 
fere inter duos fratres diviso, protinus et populorum animi dividuntur,
et prius a se ipsis quam ab externis hostibus bellum auspicantur.
Idem eventurum in hoc Imperio quis non videt? An 
ignoras hanc olim imprimis fuisse causam optimatibus, cur 
dicerent citius se in conspectu populi Romani esse morituros quam 
rogationem illam ferri sinerent ut pars senatus ac pars plebis ad 
incolendum Veios mitteretur, duasque urbes communes<ref target="note.42.2"/> populi 
Romani esse; si enim in una urbe tantum dissensionum esset, quid 
in duabus urbibus futurum! Ita hoc tempore, si tantum discordiarum
in uno Imperio, testor conscientiam tuam ac labores, quid 
in duobus imperils fiet!</p>

<p>"Age vero, putasne hinc fore qui tibi bellis occupato esse auxilio 
aut velint aut sciant? Ita ab armis atque ab omni re bellica 
abhorrentes erunt qui praeficientur militibus atque urbibus, ut ille 
qui praeficit. Quid, nonne hunc tam imperitum regnandi et 
iniuriae facilem aut Romanae legiones aut ipsae provinciae<ref target="note.42.3"/>
spoliare tentabunt, ut quern sperabunt vel non repugnaturum, vel 
poenas non repetiturum? Credo, me hercule, ne unum quidem 
mensem illos in officio mansuros, sed statim et ad primum profectionis
tuae nuntium<ref target="note.42.4"/> rebellaturos. Quid fades? Quid consilii 
capies, cum duplici atque adeo multiplici bello urgebere ? Nationes 
quas subegimus continere vix possumus; quomodo illis accedente 
ex liberis gentibus bello resistetur? 



<note xml:id="note.42.1"><p> praesidiis ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.42.2"><p> comunes ; MS., so throughout, 
</p></note>

<note xml:id="note.42.3"><p> provintiae; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.42.4"><p> initium ; Hutten. 



</p></note>

<pb n="44"/>


"Tu, Caesar, quid ad te spectet ipse videris. Nobis autem haec 
res non minus quam tibi curae esse debet. Tu mortalis es: Imperium
populi Romani decet esse immortale, et quantum in nobis 
est erit, neque Imperium mode, verum etiam pudor. Scilicet 
quorum religionem contemnimus eorum accipiemus imperium, et, 
principes orbis terrarum, huic contemptissimo homini serviemus! 
Urbe a Gallis capta, Romani senes demulceri sibi barbam a victoribus
passi non sunt: nunc sibi tot senatorii ordinis, tot praetorii,
tot tribunicii,<ref target="note.44.1"/> tot consulares, triumphalesque viri eos dominari
patientur, quos ipsi tamquam<ref target="note.44.2"/> servos malos omni contumeliarum
genere suppliciorumque affecerunt! Istine homines 
magistratus creabunt, provincias regent, bella gerent, de nobis 
sententias capitis ferent? Sub his nobilitas Romana stipendia 
faciet, honores sperabit, munera assequetur? Et quod maius 
quodque altius penetret vulnus accipere possumus? Non ita 
putes, Caesar, Romanum degenerasse sanguinem ut istud passurus
sit aequo animo et non quavis ratione devitandum existimet:
quod medius fidius neque muheres nostrae<ref target="note.44.3"/> sustinerent, sed 
magis se una cum dulcibus Uberis sacrisque penatibus concremarent,
ut non Carthaginienses<ref target="note.44.4"/> feminae<ref target="note.44.5"/> fortiores fuerint quam 
Romanae.</p>

<p>"Etenim, Caesar, si regem te delegissemus, haberes tu quidem 
magnum de Imperio Romano agendi arbitriimi, sed non ita ut vel 
minimum de ipsius imminueres maiestate, alioquin qui te fecissemus
regem, eadem facultate abdicare te regno iuberemus — nedum 
posses regnum dividere, nedum tot provincias<ref target="note.44.6"/> alienare, nedum 
ipsum regni caput peregrino atque humillimo homini addicere. 
Canem ovili praeficimus;<ref target="note.44.7"/> quem si lupi mavult officio fungi, aut 
eicimus aut occidimus. Nunc tu, cum diu canis officio in ovili 
Romano defendendo sis functus, ad extremum in lupum nullo 
exemplo converteris?</p>

<p>"Atque, ut intelligas, quandoquidem nos pro iure nostro cogis<ref target="note.44.8"/>
asperius loqui, nullum tibi in populi Romani Imperio ius esse. 

<note xml:id="note.44.1"><p> tribunitii; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.44.2"><p> tanquam; MS., so throughout. 

</p></note>

<note xml:id="note.44.3"><p> Omit nostrae ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.44.4"><p> Carthaginenses ; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.44.5"><p> foeminae; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.44.6"><p> provintias; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.44.7"><p> Bonneau. praefecimus; MS., Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.44.8"><p> coges ; Hutten. 



</p></note>

<pb n="46"/>


Caesar vi dominatum occupavit,<ref target="note.46.1"/> Augustus et in vitium successit 
et adversariorum partium profligatione se dominum fecit, Tiberius, 
Gaius, Claudius, Nero, Galba, Otho, Vitellius, Vespasianus, ceterique
aut eadem aut simili via libertatem nostram praedati sunt, tu 
quoque, aliis expulsis aut interemptis, dominus effectus es. Sileo 
quod ex matrimonio natus non sis.</p>

<p>"Quare, ut tibi nostram mentem testificemur, Caesar, si non 
libet te<ref target="note.46.2"/> Romae principatum tenere, habes filios, quorum aliquem 
in locum tuum, nobis quoque permittentibus ac rogantibus, 
naturae lege substituas. Sin minus, nobis in animo est publicam 
amplitudinem cum privata dignitate defendere. Neque enim minor 
haec iniuria Quiritum quam olim fuit violata Lucretia, neque nobis 
deerit Brutus qui contra Tarquinium<ref target="note.46.3"/> se ad libertatem recuperandam
huic populo praebeat ducem. Et in istos primum quos nobis 
praeponis, deinde et in te ferrum stringemus, quod in multos Imperatores
et quidem leviores ob causas fecimus."</p>

<p>Haec profecto Constantinum, nisi lapidem eum aut truncum 
existimamus, permovissent. Quae si populus non dixisset, tamen 
dicere apud se et his passim verbis f remere credibile erat. Eamus 
nunc et dicamus Constantinum gratificari voluisse Silvestro, quem 
tot hominum odiis, tot gladiis subiceret ut vix, quantum sentio, 
unum Silvester diem in vita futurus fuisset. Nam eo paucisque 
aliis absumptis, videbatur<ref target="note.46.4"/> omnis sublatum iri de pectoribus 
Romanorum tam dirae iniuriae contumeliaeque suspicio.<ref target="note.46.5"/> 

Age porro, si fieri potest, concedamus neque preces, neque 
minas, neque uUam rationem aliquid profecisse, perstareque adhuc 
Constantinum, nec velle a suscepta semel persuasione recedere.<ref target="note.46.6"/>
Quis non ad Silvestri orationem, si res vera fuisset umquam,<ref target="note.46.7"/>
commotum' Essentia tur? Quae talis baud dubie fuisset: 



<note xml:id="note.46.1"><p> Insert occupavit; Hutten. Insert occupanti; Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.46.2"><p> tibi ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.46.3"><p> Tarquinum ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.46.4"><p> videtur ; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.46.5"><p> suspitio; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.46.6"><p> discedere; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.46.7"><p> unquam; MS., so throughout. 

</p></note>

<note xml:id="note.46.8"><p> Apparently se was omitted, or it has dropped out of the text. 



</p></note>

<pb n="48"/>


"Princeps optime ac fili, Caesar, pietatem quidem tuam tam 
pronam tamque effusam non possum non amare atque amplecti, 
verumtamen quod in offerendis Deo muneribus immolandisque 
victimis nonnihil erres, minime demiror; quippe qui adhuc es in 
Christiana militia tiro. Ut non decebat olim a sacerdote omnem 
pecudem feramque et avem<ref target="note.48.1"/> sacrificari, ita non omne ab eodem 
accipiendum est munus. Ego sacerdos sum ac pontifex, qui dispicere
debeo quid ad altare patiar offerri, ne forte, non dico 
immundum animal offeratur, sed vipera aut serpens. Itaque sic 
habeas. Si foret tui iuris, partem Imperii cum regina orbis, Roma, 
alteri tradere quam filiis (quod minime sentio) ; si populus hie, si 
Italia, si ceterae nationes sustinerent, ut quos oderunt et quorum 
religionem adhuc respuunt, capti illecebris saeculi, eorum imperio 
obnoxii esse vellent (quod impossibile est) : tamen, si quid mihi 
credendum putas, fili amantissime, ut tibi assentirer<ref target="note.48.2"/> ulla adduci 
ratione non possem,<ref target="note.48.3"/> nisi vellem mihi ipsi esse dissimilis et condiconem
meam oblivisci ac propemodum dominum Iesum<ref target="note.48.4"/> abnegare.
Tua enim munera, sive, ut tu vis, tuae remunerationes et 
gloriam et innocentiam et sanctimoniam meam atque omnium qui 
mihi successuri sunt polluerent ac prorsus everterent, viamque iis 
qui ad cognitionem veritatis venturi sunt intercluderent.</p>

<p>"An vero Heliseus,'5 Naaman Syro a lepra curato, mercedem 
accipere noluit: ego te curato accipiam? Ille munera respuit; ego 
regna mihi dari sinam? Ille personam prophetae maculare noluit; 
ego personam Chris ti quam in me gero maculare potero? Cur 
autem ille accipiendis muneribus personam prophetae maculari 
putavit? Nempe quod videri poterat vendere sacra, faenerare 
donum Dei, indigere praesidiis hominum, elevare atque imminuere 
beneficii dignitatem. Maluit ergo sibi principes ac reges<ref target="note.48.6"/> beneficiarios
facere, quam ipse beneficiarius illorum esse; immo ne mutua 
quidem beneficentia uti. 'Beatius est enim multo,' ut inquit 



<note xml:id="note.48.1"><p> ovem; Hutten, Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.48.2"><p> assentiar; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.48.3"><p> possum ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.48.4"><p> Ihesum ; MS., so throughout. 

</p></note>

<note xml:id="note.48.5"><p> Insert a ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.48.6"><p> Omit reges ; MS., an error. 



</p></note>

<pb n="50"/>


Dominus, 'dare quam accipere.' Eadem mihi atque adeo maior est 
causa, cui etiam a Domino praecipitur dicente, 'Infirmos curate, 
mortuos suscitate, leprosos mundate, daemones eicite; gratis 
accepistis, gratis date.' Egone tantum flagitium admittam, Caesar, 
ut Dei praecepta<ref target="note.50.1"/> non exsequar; ut gloriam meam polluam? 
'Melius est,' ut inquit Paulus, 'mihi mori quam ut gloriam meam 
quis evacuet.' Gloria nostra est apud Deum honorificare ministerium
nostrum, ut idem inquit, 'Vobis dico gentibus; quamdiu 
ego quidem sum gentium apostolus, glorificabo ministerium 
meum.' 

"Ego, Caesar, aliis quoque sim et exemplum et causa delinquendi;
Christianus homo, sacerdos Dei, pontifex Romanus, vicarius
Christi ? lam vero innocentia sacerdotum quomodo incolumis 
erit inter opes, inter magistratus, inter administrationem saecularium
negotiorum?<ref target="note.50.2"/> Ideone terrenis renuntiamus, ut eadem 
uberiora assequamur ; et privata abiecimus, ut aliena possideamus 
et publica? Nostrae erunt urbes? nostra tributa? nostra vectigalia?
Et cur clericos, si hoc<ref target="note.50.3"/> fecerimus, nos vocari licebit? Pars 
nostra sive sors, quae Graece dicitur <foreign xml:lang="grc">κλῆρος</foreign>,<ref target="note.50.4"/> est non terrena sed 
caelestis. Levitae, qui iidem<ref target="note.50.5"/> clerici sunt, partem cum fratribus 
non fuere sortiti: et tu nos iubes etiam fratrum sortiri portionem!</p>

<p>"Quo mihi divitas atque opes, qui Domini voce iubeor nec de 
crastino esse sollicitus, et cui dictum est ab illo: 'Nolite thesaurizare
super terram; nolite possidere aurum, neque argentum, neque 
pecuniam in zonis vestris'; et, 'Difficilius est divitem introire in 
regnum caelonmi, quam camelum per foramen acus transire?' 
Ideoque pauperes sibi ministros elegit et qui omnia relinquerent<ref target="note.50.6"/> 
et eum sequerentur ; et paupertatis ipse fuit exemplum. Usque adeo 
divitiarum pecuniarumque tractatio innocentiae inimica est, non 
modo possessio illarum atque dominatus. Unus ludas, qui loculos 



<note xml:id="note.50.1"><p> praecaepta; MS., so throughout. 
</p></note>

<note xml:id="note.50.2"><p> negociorum; MS., so throughout. 

</p></note>

<note xml:id="note.50.3"><p> haec; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.50.4"><p> Blank space for the Greek word, followed apparently by its transcription,  clerus; MS. Hutten reads dominatus for clerus, and terrenus for terrena in the  following line. Bonneau has divina after the Greek word. 

</p></note>

<note xml:id="note.50.5"><p> idem; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.50.6"><p> reliquerunt ; MS. 



</p></note>

<pb n="52"/>


habebat et portabat quae mittebantur, praevaricatus est; et amore 
pecuniae, cui assueverat, Magistrum, Dominum, Deum et reprehendit
et prodidit. Itaque vereor, Caesar, ne me ex Petro facias 
ludam.</p>

<p>"Audi etiam quid Paulus dicat: 'Nihil intulimus in hunc mundum:
baud dubium, quod nec auferre quid possumus. Habentes 
autem alimenta, et quibus tegamur, his contenti simus. Nam qui 
volunt divites fieri, incidunt in tentationem et in laqueum diaboli 
et desideria multa et inutilia et nociva, quae mergunt homines in 
interitum et perditionem. Radix enim omnium malorum est cupiditas,
quam quidam appetentes erraverunt a fide, et inseruerunt se 
doloribus multis. Tu autem, homo Dei, haec fuge.' Et tu me 
accipere iubes, Caesar, quae velut venenum effugere debeo!</p>

<p>"Et quis praeterea, pro tua prudentia, Caesar, consideres, quis 
inter haec divinis rebus faciendis locus? Apostoli, quibusdam indignantibus
quod viduae ipsorum in ministerio quotidiano despicerentur,
responderunt non esse aequum relinquere se verbum 
Dei et ministrare mensis. Et tamen viduarum mensis ministrare, 
quanto aliud est quam exigere vectigalia, curare aerarium, stipendium
numerare militibus, et mille aliis huiusmodi curis implicari?
'Nemo militans Deo implicat se negotiis saecularibus,' inquit 
Paulus. Numquid Aaron, cum ceteris Levitici generis, aliud 
quam Domini tabernaculum procurabat? Cuius<ref target="note.52.1"/> filii, quia ignem 
alienum in thuribula sumpserant, igni caelesti conflagraverunt. Et 
tu iubes nos ignem saecularium divitiarum, vetitum ac profanum,<ref target="note.52.2"/>
in sacrata thuribula, id est in sacerdotalia opera sumere! Num 
Eleazar, num Phinees, num ceteri pontifices ministrique aut 
tabernaculi aut templi quicquam nisi quod ad rem divinam pertineret
administrabant ? Administrabant dico? Immo administrare 
poterant, si officio suo satisfacere volebant? Quod si nolint, audiant
exsecrationem Domini dicentis : 'Maledicti, qui opus Domini 



<note xml:id="note.52.1"><p> Eius ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.52.2"><p> prophanum ; MS., so throughout. 



</p></note>

<pb n="54"/>


faciunt negligenter.' Quae exsecratio, cum in omnes, turn in pontifices
maxime cadit.</p>

<p>"O quantum est pontificale munus! Quantum est caput esse 
ecclesiae! Quantum est praeponi pastorem tanto ovili, e cuius 
manu uniuscuiusque agni ovisque amissae sanguis exigitur; cui 
dictum est: 'Si amas me plusquam alii, ut fateris, pasce agnos 
meos.' Iterum, 'si amas me, ut fateris, pasce oves meas.' Tertio, 'si 
amas me, ut fateris, pasce oves meas!' Et tu me iubes, Caesar, 
capras etiam pascere et porcos, qui nequeunt ab eodem pastore 
custodiri!</p>

<p>"Quid, quod me regem facere vis, aut potius Caesarem, id est 
regum principem? Dominus Iesus Christus, Deus et homo, rex et 
sacerdos, cum se regem affirmaret, audi de quo regno locutus est: 
'Regnum meum,' inquit, 'non est de hoc mundo: si enim de hoc 
mundo esset regnum meum, ministri mei utique decertarent.' Et 
quae fuit prima vox, ac frequentior<ref target="note.54.1"/> clamor praedicationis eius, 
nonne hic:<ref target="note.54.2"/> 'Paenitentiam agite; appropinquavit enim regnum 
caelorum. Appropinquavit regnum Dei, cui comparabitur regnum 
caeli?' Nonne, cum haec dixit, regnum saeculare nihil ad se pertinere
declaravlt? Eoque non modo regnum huiusmodi non quaesivit,
sed oblatum quoque accipere noluit. Nam cum intelligeret 
aliquando populos destinasse ut eum raperent regemque facerent, 
in montium solitudines fugit. Quod nobis qui locum eius<ref target="note.54.3"/> tenemus 
non solum exemplo dedit imitandum, sed etiam praecepto, inquiens:
'Principes gentium dominantur eorum, et qui maiores sunt 
potestatem exercent in eos. Non ita erit inter vos; sed quicumque 
voluerit inter vos maior fieri sit vester minister, et qui voluerit 
primus inter vos esse erit vester servus: sicut filius hominis non 
venit ut ministretur ei, sed ut ministret et det animam suam in<ref target="note.54.4"/>
redemptionem pro multis.' 



<note xml:id="note.54.1"><p> frequenter ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.54.2"><p> haec ; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.54.3"><p> ipsius; Hutten. suum; Bonneau. 
4za Omit in ; Hutten. 



</p></note>

<pb n="56"/>


"ludices olim Deus, ut scias, Caesar, constituit super Israel, 
non reges, populumque sibi nomen regium postulantem detestatus 
est. Nec aliter ob duritiam<ref target="note.56.1"/> cordis illorum regem dedit, quam 
quod repudium permiserat, quod in nova lege revocavit. Et ego 
regnum accipiam, qui vix iudex esse permittor? 'An nescitis,' 
inquit Paulus, 'quod sancti de hoc mundo iudicabunt? Et si in 
vobis iudicabitur mundus, indigni estis qui de minimis iudicetis. 
Nescitis quod angelos iudicabimus? Quanto magis saecularia? 
Saecularia igitur indicia si habueritis, contemptibiles qui sunt in 
ecclesia, eos constituite ad iudicandum.' Atqui indices de rebus et 
controversiis<ref target="note.56.2"/> tantummodo iudicabant, non etiam tributa exigebant.
Ego exigam, qui scio a Domino interrogatum Petrum: 'A 
quibusnam reges terrae acciperent tributum censumve, a filiis an 
ab alienis?' et cum hie respondisset 'Ab alienis,' ad eodem dictum: 
'Ergo liberi sunt filii?' Quod si omnes filii mei sunt, Caesar, ut 
certe sunt, omnes liberi erunt; nihil quisquam solvet. Igitur non 
est opus mihi tua donatione, qua nihil assecuturus sum praeter 
laborem quem, ut minime debeo, ita minime possum ferre.</p>

<p>"Quid quod necesse haberem potestatem exercere sanguinis, 
punire sontes, bella gerere, urbes diripere, regiones ferro ignique 
vastare! Aliter non est quod sperem posse me tueri quae tradidisses.
Et si haec fecero, sacerdos, pontifex, Christi vicarius, sum? Ut 
ilium in me tonantem audiam atque dicentem: 'Domus mea domus 
orationis vocabitur omnibus gentibus, et tu fecisti eam speluncam 
latronum.' 'Non veni in mundum,' inquit Dominus, 'ut iudicem 
mundum, sed ut liberem eum.' Et ego qui illi successi causa 



<note xml:id="note.56.1"><p> duriciam; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.56.2"><p> de rebus controversis ; Hutten. 



</p></note>

<pb n="58"/>


mortium ero, cui in persona Petri dictum est: 'Converte gladium tuum 
in locum suum: omnes enim qui acceperint gladium gladio peribunt?'
Ne defendere quidem nobis ferro nos licet, siquidem defendere
Dominum Petrus volebat cum auriculam abscidit servo. 
Et tu divitiarum aut comparandarum aut tuendarum causa uti 
ferro nos iubes?</p>

<p>"Nostra potestas est potestas clavium, dicente Domino, 'Tibi 
dabo claves regni caelorum. Quodcumque<ref target="note.58.1"/> ligaveris super terram 
erit ligatum et in caelis, et quodcumque solveris super terram erit 
solutum et in caelis. Et portae inferi non praevalebunt adversus 
eas.' Nihil ad banc potestatem, nihil ad banc dignitatem,<ref target="note.58.2"/> nihil ad 
hoc regnum adici potest. Quo qui contentus non est, aliud sibi 
quoddam a diabolo postulat, qui etiam Domino dicere ausus est: 
'Tibi dabo omnia regna mundi, si cadens in terram adoraveris me.' 
Quare, Caesar, cum pace tua dictum sit, noli mihi diabolus effici 
qui Christum, id est me, regna mundi a te data accipere iubeas. 
Malo enim illa spernere quam possidere.</p>

<p>"Et ut aliquid de infidelibus, sed, ut spero, futuris fidelibus, loquar;
noli me de angelo lucis reddere illis angelum tenebrarum, 
quorum corda ad pietatem inducere volo, non ipsorum cervici 
iugum imponere, et gladio quod est verbum Dei, non gladio 
ferreo,<ref target="note.58.3"/> mihi subicere; ne deteriores efficiantur, ne recalcitrent, ne 
cornu feriant, ne nomen Dei meo irritati errore blasphement.<ref target="note.58.4"/> 
Filios mihi carissimos<ref target="note.58.5"/> volo reddere, non servos; adoptare, non 
emere; generare, non manu capere; animas eorum offerre sacriiicium
Deo, non diabolo corpora. 'Discite a me,' inquit Dominus, 
'quia mitis sum et humilis corde. Capite iugum meum, et invenietis 
requiem animabus vestris. Iugum enim meum suave<ref target="note.58.6"/> et pondus 
meum leve.' 

"Cuius ad extremum, ut iam<ref target="note.58.7"/> finem faciam, illam de<ref target="note.58.8"/> hac re 



<note xml:id="note.58.1"><p> quodcunque; MS., so throughout. 
</p></note>

<note xml:id="note.58.2"><p> dignationem ; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.58.3"><p> ferri ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.58.4"><p> blasfement ; MS., so throughout. 

</p></note>

<note xml:id="note.58.5"><p> charissimos ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.58.6"><p> Insert est; Bonneau (as in Vulgate). 

</p></note>

<note xml:id="note.58.7"><p> Omit ut iam ; Hutten. in hoc, instead of ut iam ; Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.58.8"><p> in ; Hutten. 



</p></note>

<pb n="60"/>


sententiam accipe quam quasi inter me et te tulit. 'Reddite quae 
sunt Caesaris Caesari; et quae sunt Dei Deo.' Quo fit ut nec tu, 
Caesar, tua relinquere, neque ego quae Caesaris sunt accipere 
debeam; quae vel si millies offeras numquam accipiam."</p>

<p>Ad banc Silvestri orationem apostolico viro dignam, quid esset 
quod amplius Constantinus posset opponere ? Quod cum ita sit, qui 
aiunt donationem esse factam nonne iniuriosi sunt in Constantinum,
quern suos privare imperiumque Romanum voluisse convellere;
iniuriosi in senatum populumque Romanum, Italiam, 
totumque occidentem, quem contra ius fasque mutari imperium 
permississe; iniuriosi in Silvestrum, quem indignam sancto viro 
donationem acceptam habuisse; iniuriosi in summum pontificatum
cui licere terrenis potiri regnis et Romanum moderari Imperium
arbitrantur? Haec tamen omnia eo pertinent, ut appareat 
Constantinum inter tot impedimenta numquam fuisse facturum, 
ut rem Romanam Silvestro ex maxima parte donaret ut isti aiunt.</p>

<p>Age porro, ut credamus istam donationem de qua facit pagina 
vestra mentionem, debet constare etiam de acceptatione Silvestri. 
Nunc de illa non constat. At credibile est, dicitis, ratam hunc 
habuisse donationem. Ita credo, nec ratam habuisse modo, verum 
etiam petiisse, rogasse, precibus extorsisse, credibile est. Quid 
vos credibile, quod praeter opinionem est hominum, dicitis? Nec 
quia in pagina privilegii de donatione fit mentio, putandum est 
fuisse acceptatum : 1 sed e contrario, quia non fit mentio de acceptatione,
dicendum est non fuisse donatum.<ref target="note.60.2"/> Ita plus contra vos 



<note xml:id="note.60.1"><p> acceptatam ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.60.2"><p> Bonneau omits acceptatum . . . non fuisse. 



</p></note>

<pb n="62"/>


facit, hunc donum respuisse, quam ilium dare voluisse; et beneficium
in invitum non confertur. Neque vero tantum donata 
respuisse Silvestrum suspicari debemus, sed tacite etiam indicasse 
nec ilium dare iure<ref target="note.62.1"/> nec se iure accipere posse.</p>

<p>Sed o caecam semper inconsultamque avaritiam!<ref target="note.62.2"/> Demus ut 
tabulas quoque de assensu Silvestri proferre possitis veras, incorruptas,
sineeras: num protinus donata sunt quae in talibus<ref target="note.62.3"/>
continentur? Ubi possessio? Ubi in manus traditio? Nam si 
chartam modo Constantinus dat, non gratifieari Silvestro voluit, 
sed illudere. Verisimile est, dicitis, qui donat quippiam eum et possessionem
tradere. Videte quid loquamini! eum possessionem non 
esse datam constet, et an datum sit ius ambigatur. Verisimile est 
qui possessionem non dedit, eum ne ius quidem dare voluisse.</p>

<p>An non eonstat possessionem numquam fuisse traditam? Quod 
negare impudentissimum est. Numquid Silvestrum Constantinus 
in Capitolium quasi triumphantem inter frequentium Quiritum, 
sed infidelium, plausum duxit? In sella aurea adsistente universo 
senatu colloeavit? Magistratus pro sua quemque dignitate regem 
salutare et adorare iussit? Hoc<ref target="note.62.4"/> erga novos prineipes fieri solet, 
non tantum aliquod palatium velut Lateranense tradi. Num postea 
per universam Italiam eireumduxit?<ref target="note.62.5"/> Adiit cum illo Gallias; adiit 
Hispanos;<ref target="note.62.6"/> adiit Germanos, eeterumque oceidentem? Aut si gravabantur<ref target="note.62.7"/>
ambo tantum obire terrarum, quibusnam tam ingens 
officium delegarunt, qui et Caesaris vice traderent possessionem 
et Silvestri aeeiperent? Magni ii<ref target="note.62.8"/> viri atque eximiae auctoritatis 
esse debuerunt: et tamen qui fuerint ignoramus. Et quantum in 
his duobus verbis, tradere et accipere, subest pondusP Nostra 
memoria, ut exempla vetusta omittam, numquam aliter facitatum 
vidimus, cum quis aut urbis aut regionis aut provinciae dominus 
factus est; ita demum traditam existimari possessionem, si 



<note xml:id="note.62.1"><p> iuste; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.62.2"><p> avariciam; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.62.3"><p> tabulis; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.62.4"><p> haec . . . solent; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.62.5"><p> circunduxit ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.62.6"><p> Hispanias ; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.62.7"><p> Hutten. gratulabantur ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.62.8"><p> hi ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.62.9"><p> This sentence is omitted by Hutten. 



</p></note>

<pb n="64"/>


magistratus pristini summoveantur novique subrogentur. Hoc si tunc 
Silvester fieri non postulasset, tamen magnificentiae Constantini 
intererat, ut declararet non verbo se, sed re possessionem tradere, 
suos praesides amovere aliosque ab illo substitui iubere. Non traditur
possessio quae penes eosdem remanet qui possidebant, et 
novus dominus illos summovere non audet.</p>

<p>Sed fac istud quoque non obstare, et nihilominus putari Silvestrum
possedisse, atque omnia praeter morem praeterque naturam 
tunc esse dicamus administrata. Postquam ille abiit, quos provinciis
urbibusque rectores Silvester praeposuit; quae bella gessit; 
quas nationes ad arma spectantes oppressit; per quos haec administravit?
Nihil horum scimus, respondetis. Ita puto, nocturno 
tempore haec onuiia gesta sunt, et ideo nemo vidit.</p>

<p>Age, fuit in possessione Silvester? Quis eum de possessione 
deiecit? Nam perpetuo in possessione non fuit, neque successorum 
aliquis saltem usque ad Gregorium Magnum, qui et ipse caruit 
possessione. Qui extra possessionem est, nec se ab ea deiectum 
probare potest, is profecto numquam possedit; et si se possedisse 
dicat, insanit. Vides ut te insanum etiam probo! Alioquin, die 
quis papam deiecit ? Ipsene Constantinus, an eius filii, an lulianus, 
an quis<ref target="note.64.1"/> alius Caesar? Profer nomen expulsoris, profer tempus, 
unde primum, unde seeundo, ae deineeps expulsus est. Num per 
seditionem<ref target="note.64.2"/> et caedes, an sine his? Coniurarunt in eum par iter 
nationes, an quae prima? Quid! Nemo omnium auxilio fuit: ne 
illorum quidem qui per Silvestrum aliumve papam praepositi 
urbibus ac provinciis erant? Uno die universa amisit; an paulatim 
et per partes? Restitit ipse suique magistratus; an ad primum se 
tumultum abdicarunt? Quid! Ipsi victores non in eam faecem<ref target="note.64.3"/>
hominum, quam indignam imperio ducebant, ferro grassati sunt, 
in ultionem<ref target="note.64.4"/> contumeliae, in tutelam occupatae dominationis, in 



<note xml:id="note.64.1"><p> aliquis ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.64.2"><p> sedicionem ; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.64.3"><p> fecem ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.64.4"><p> ulcionem ; MS. 



</p></note>

<pb n="66"/>


contemptum religionis nostrae, in ipsum etiam posteritatis exemplum?
Omnino eorum qui victi sunt nemo fugam cepit? nemo 
latuit? nemo timuit? O admirabilem casum! Imperium Romanum 
tantis laboribus, tanto cruore partum, tam placide, tam quiete a 
Christianis sacerdotibus vel partum est, vel amissum, ut nullus 
cruor, nullum bellum, nulla querela inter cesserit; et quod non 
minus admirari debeas, per quos hoc gestum sit, quo tempore, quomodo,
quamdiu, prorsus ignotum. Putes in silvis inter arbores 
regnasse Silvestrum, non Romae, et inter homines ; et ab hibernis<ref target="note.66.1"/>
imbribus frigoribusque, non ab hominibus eiectum.</p>

<p>Quis non habet cognitum, qui paulo plura lectitarit, quot reges 
Romae, quot consules, quot dictatores, quot tribuni plebis, quot 
censores, quot aediles<ref target="note.66.2"/> creati fuerint ? Nemoque ex tanta hominum 
copia, ex tanta vetustate nos fugit. Scimus item quot Atheniensium
duces, quot Thebanorum, quotLacedaemoniorum exstiterint; 
pugnas eorum terrestres navalesque universas tenemus. Non ignoramus
qui reges Persarum, Medorum,<ref target="note.66.3"/> Chaldaeorum, Hebraeorum 
fuerint, aliorumque plurimorum; et quomodo horum quisque aut 
acceperit regnimi, aut tenuerit, aut perdiderit, aut recuperaverit. 
Romanum autem, sive Silvestrianum, Imperivmi, qua ratione inceperit,
aut qua desierit, quando, per quos, in ipsa quoque urbe 
nescitur. Interrogo num<ref target="note.66.4"/> quos harum rerum testes auctoresque 
proferre possitis. Nullos, respondetis. Et non pudet vos, non tam 
homines, quam pecudes dicere verisimile esse possedisse Silvestrum!</p>

<p>Quod quia vos non potestis, ego e contrario docebo, ad ultimum 
usque diem vitae Constantinum, et gradatim deinceps omnes 
Caesares possedisse, ut ne quid habeatis quod hiscere possitis. 
At perdifficile est et magni, ut opinor, operis hoc docere! Evolvantur
omnes Latinae Graecaeque historiae; citentur ceteri auctores 
qui de illis meminere temporibus : ac<ref target="note.66.5"/> neminem reperies in hac re 
ab alio discrepare. Unum ex mille testimoniis sufficiat." Eutropius, 
qui Constantinum, qui tres Constantini Alios a patre relictos 

<note xml:id="note.66.1"><p> hybernis ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.66.2"><p> ediles ; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.66.3"><p> Moedorum ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.66.4"><p> enim ; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.66.5"><p> at; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.66.6"><p> Hutten. sufficiet; MS. 



</p></note>

<pb n="68"/>


dominos orbis terrarum vidit, qui de luliano filio fratris Constantini
ita scribit: "Hie lulianus, qui fuit subdiaconus<ref target="note.68.1"/> in Romana 
ecclesia, Imperator<ref target="note.68.2"/> effectus apostatavit in idolorum cultu<ref target="note.68.3"/> rerum 
potitus est, ingentique apparatu Parthis intulit bellum, cui expeditioni
ego quoque interfui." Nec de donatione Imperii occidentis 
tacuisset; nec paulo post de loviano, qui suecessit luliano, ita 
dixisset: "Paeem cum Sapore necessariam quidem sed ignobilem 
fecit, mutatis finibus ac nonnulla Imperii Romani parte tradita. 
Quod ante, ex quo Romanum Imperium eonditum erat, numquam 
accidit. Quin etiam legiones nostrae apud Caudium per Pentium 
Telesinum<ref target="note.68.4"/> et in Hispania apud Numantiam et in Numidia sub 
iugo missae sunt, ut nihil tamen finium traderetur."</p>

<p>Hoe loco libet vos,<ref target="note.68.5"/> nuperrime licet<ref target="note.68.6"/> defuncti estis, eonvenire, 
pontifices Romani, et te, Eugeni, qui vivis cum Felicis<ref target="note.68.7"/> tamen 
venia. Cur donationem Constantini magno ore iactitatis, frequenterque
vos ultores erepti Imperii quibusdam regibus principibusque
minamini, et eonfessionem quandam servitutis a Caesare dum 
coronandus est et a nonnullis aliis principibus extorquetis, veluti 
ab rege Neapolitano atque Sieiliae; id quod numquam aliquis 
veterum Romanorum pontificum fecit, non Damasus apud Theodosium,
non Syricius apud Arcadium,' non Anastasius apud 
Honorium, non loannes apud lustinianum, non alii apud alios 
sanctissimi papae apud optimos Gaesares, sed semper illorum 
Romam Italiamque, cum provinciis quas nominavi, fuisse professi 
sunt? Eoque numismata aurea, ut de aliis monumentis sileam 
templisque urbis Romanae, circumferuntur, non Graeeis sed 
Latinis litteris inseripta, Constantini iam Christiani et deinceps 



<note xml:id="note.68.1"><p> diaconus; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.68.2"><p> imperatorque ; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.68.3"><p> The clauses, qui fuit . . . idolorum cultu, are not in the original text of  Eutropius. 

</p></note>

<note xml:id="note.68.4"><p> Eutropius, Bonneau. Claudium propontum, thelesium; MS. Claudium propontum Telestinum; Hutten. Caudium Propontum Telesinum; Schard. Valla  makes omissions in this and in the preceding sentence from Eutropius. 

</p></note>

<note xml:id="note.68.5"><p> Insert qui ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.68.6"><p> Omit licet ; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.68.7"><p> Faelicis; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.68.8"><p> Archadium; MS. 



</p></note>

<pb n="70"/>


cunctorum ferme Imperatorum, quorum multa penes me sunt 
cum hac plerumque subscriptione subter imaginem crucis, "Concordia
orbis." Qualia infinita reperirentur summorum pontificum,
si umquam Romae imperassetis ! Quae nulla reperiuntur, 
neque aurea, neque argentea, neque ab aliquo visa memorantur. 
Et tamen necesse erat illo tempore proprium habere numisma 
quisquis imperium Romae teneret; saltem sub imagine Salvatoris 
aut Petri.</p>

<p>Pro<ref target="note.70.1"/> imperitiam hominurn! Non cernitis, si donatio Constantini
vera est, Caesari — de Latino loquor — nihil relinqui. En qualis 
Imperator, qualis rex Romanus erit, cuius regnum si quis habeat, 
nec aliud habeat, omnino nil habet! Quod si itaque palam est 
Silvestrum non possedisse; hoc est, Constantinum non tradidisse 
possessionem, haud dubium erit ne ius quidem, ut dixi, dedisse 
possidendi: nisi dicitis ius quidem datum, sed aliqua causa possessionem
non traditam; ita plane dabat quod minime futurum 
intelligebat; dabat quod tradere non poterat; dabat quod non 
prius venire in manus eius cui dabatur possibile erat quam esset 
extinctum; dabat donum quod ante quingentos annos aut numquam
valiturum foret. Verum hoc loqui aut sentire insanum est.</p>

<p>Sed iam tempus est, ne longior fiam, causae adversariorum iam 
concisae atque laceratae letale<ref target="note.70.2"/> vulnus imprimere et uno eam 
iugulare ictu. Omnis fere historia, quae nomen historiae meretur, 
Constantinum a puero cum patre Constantio<ref target="note.70.3"/> Christianum refert 
multo etiam ante pontificatum Silvestri; ut Eusebius ecclesiasticae 
scriptor historiae, quern Rufinus,<ref target="note.70.4"/> non in postremis doctus, in 
Latinum interpretatus duo volumina de aevo suo adiecit, quorum 



<note xml:id="note.70.1"><p> Proho;MS. Proh; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.70.2"><p> laetale ; MS., Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.70.3"><p> Hutten. Constantino; MS. error. 

</p></note>

<note xml:id="note.70.4"><p> Ruffinus;MS. 



</p></note>

<pb n="72"/>


uterque paene<ref target="note.72.1"/> Constantini temporibus fuit. Adde hue testimonium 
etiam Romani pontificis qui his rebus gerendis non interfuit sed 
praefuit, non testis sed auctor, non alieni negotii sed sui narrator. 
Is est Melchiades papa, qui proximus fuit ante Silvestrum, qui 
ita ait: "Ecclesia ad hoc usque pervenit, ut non solum gentes sed 
etiam Romani principes, qui totius orbis monarchiam tenebant, ad 
fidem Christi et<ref target="note.72.2"/> fidei sacramenta concurrerent. E quibus vir 
religiosissimus Constantinus, primus fidem veritatis patenter adeptus,
licentiam dedit per universum orbem<ref target="note.72.3"/> suo degentibus imperio 
non solum fieri Christianos, sed etiam fabricandi ecclesias, et 
praedia constituit tribuenda. Denique idem praefatus princeps 
donaria immensa contulit, et fabricam templi primae sedis beati 
Petri instituit; adeo ut sedem imperialem relinqueret et beato 
Petro suisque successoribus profuturam concederet." En nihil 
Melchiades a Constantino datum ait, nisi palatium Lateranense, 
et praedia, de quibus Gregorius in registro facit saepissime mentionem.
Ubi sunt qui nos<ref target="note.72.4"/> in dubium vocare non sinunt donatio 
Constantini valeat necne, cum illa donatio fuerit et ante Silvestrum
et rerum tantummodo privatarum ? 



<note xml:id="note.72.1"><p> pene; MS., Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.72.2"><p> insert ad; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.72.3"><p> Insert sub; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.72.4"><p> Bonneau. non; MS. qui non in dubium vocari; Hutten. qui in dubium  vocari; Schard. 



</p></note>

<pb n="74"/>


Quae res quamquam plana et aperta sit, tamen de ipso quod isti 
stolidi prof erre solent privilegio disserendum est.</p>

<p>Et ante omnia non modo ille qui Gratianus videri voluit, qui 
nonnuUa ad opus Gratiani adiecit, improbitatis arguendus est, 
verum etiam inscitiae qui opinantur paginam privilegii apud 
Gratianum contineri; quod neque docti umquam putarunt, et in 
vetustissimis quibusque editionibus<ref target="note.74.1"/> decretorum non invenitur. 
Et si quo in loco huius rei Gratianus meminisset, non in hoc ubi 
isti collocant seriem ipsam orationis abrumpentes, sed in eo ubi 
agit de Ludovici<ref target="note.74.2"/> pactione meminisset. Praeterea duo millia locorum
in decretis sunt quae ab huius loci fide dissentiant; quorum 
unus est ubi, quae superius retuli, Melchiadis verba ponuntur. 
NormuUi eum qui hoc capitulum adiecit aiunt vocatum Paleam 
vel vero nomine, vel ideo quod quae de suo adiunxit ad Gratianum 
comparata instar palearum iuxta frumenta existimentur. Utcumque
sit, indignissimum est credere, quae ab<ref target="note.74.3"/> hoc adiecta sunt, ea 
decretorum collectorem aut ignorasse, aut magnifecisse habuisseque
pro veris. Bene habet, sufficit; vicimus. Primum quod hoc 
Gratianus non ait ut isti mentiebantur, immo adeo, prout<ref target="note.74.4"/> ex 
infinitis locis datur intelligi, negat atque confutat. Deinde quod 
unum et ignotum et nullius auctoritatis ac minimi<ref target="note.74.5"/> hominem 
afferunt, ita etiam stolidum, ut ea Gratiano affinxerit, quae cum 
ceteris illius dictis congruere non possent. Hunc ergo vos auctorem
profertis? Huius unius testimonio nitimini?<ref target="note.74.6"/> Huius chartulam 
ad tantae rei confirmationem contra sexcenta probationum genera 
recitatis? At ego exspectaveram ut aurea sigilla, marmoratos 
titulos, mille auctores ostenderetis.</p>

<p>Sed ipse, dicitis, Palea auctorem profert, fontem historiae 



<note xml:id="note.74.1"><p> codicibus ; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.74.2"><p> Lodoici; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.74.3"><p> ad; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.74.4"><p> ut; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.74.5"><p> nauci ; Hutten, Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.74.6"><p> utimini; Hutten. 



</p></note>

<pb n="76"/>


ostendit, et Gelasium<ref target="note.76.1"/> papam cum multis episcopis in testimonium 
citat. "Ex Gestis," inquit, "Silvestri, quae beatus Gelasius in concilio
septuaginta episcoporum a catholicis legi commemorat, et pro 
antique usu multas hoc dicit ecclesias imitari; in quibus legitur, 
Constantinus et cetera." Multo superius, ubi de libris legendis et 
non legendis agitur, etiam dixerat, "Actus beati Silvestri praesulis, 
licet eius qui scripsit nomen ignoremus, a multis tamen ab urbe 
Roma catholicis legi cognovimus, et pro antiquo usu hoc imitantur 
ecclesiae." Mira haec auctoritas, mirum testimonium, inexpugnabilis
probatio ! Dono vobis hoc, Gelasium dum de concilio septuaginta
episcoporum loquitur id dixisse. Num id dixit, paginam 
privilegii in beatissimi Silvestri Gestis legi? Is vero tantum ait 
Gesta Silvestri legi<ref target="note.76.2"/> et hoc Romae, cuius ecclesiae auctoritatem 
multae aliae sequuntur,<ref target="note.76.3"/> quod ego non nego; concedo, fateor; me 
quoque una cum Gelasio testem exhibeo. Verum quid vobis ista 
res prodest, nisi ut in adducendis testibus mentiri voluisse videamini?
Ignoratur nomen eius qui hoc in Decretis ascripsit, et 
solus hoc dicit. Ignoratur nomen eius qui scripsit historiam, et 
solus is et falso testis affertur. Et vos, boni viri atque prudentes, 
hoc satis superque esse ad tantae rei testimonium existimatis? At 
videte, quantum inter meum intersit vestrumque indicium. Ego ne 
si hoc quidem apud Gesta Silvestri privilegium contineretur, pro 
vero habendum putarem, cum historia illa non historia sit, sed 
poetica et impudentissima fabula, ut posterius ostendam; nec 
quisquam alius alicuius dumtaxat<ref target="note.76.4"/> auctoritatis de hoc privilegio 



<note xml:id="note.76.1"><p> Gelatium ; MS., so throughout. 

</p></note>

<note xml:id="note.76.2"><p> Omit Is . . . legi ; Hutten, evidently copyist's error. 

</p></note>

<note xml:id="note.76.3"><p> secuntur: MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.76.4"><p> duntaxat ; MS. 



</p></note>

<pb n="78"/>


habeat mentionem. Et lacobus Voraginensis, propensus in amorem 
clericorum ut archiepiscopus, tamen in Gestis sanctorum de donatione
Constantini, ut fabulosa nec digna quae inter Gesta Silvestri
poneretur, silentium egit; lata quodammodo sententia 
contra eos, si qui haec litteris mandavissent.</p>

<p>Sed ipsum falsarium ac vere "paleam," non triticum, obtorto 
cello in indicium trahere volo. Quid ais, falsarie? Unde fit quod 
istud privilegium inter Silvestri Gesta non legimus? Credo hie 
liber rarus est, difficilis inventu, nec vulgo habetur, sed tamquam 
fasti olim a pontificibus, aut libri Sibyllini<ref target="note.78.1"/> a decemviris eustoditur!
Lingua Graeca aut Syriaea aut Chaldaiea scriptus est! 
Testatur Gelasius a multis catholicis legi; Voraginensis de eo 
meminit; nos quoque mille et antique scripta exemplaria vidimus; 
et in omni fere cathedrali ecelesia, cum adest Silvestri natalis dies, 
lectitantur: et tamen nemo se illic legisse istud ait quod tu affingis, 
nemo audisse, nemo somniasse. An alia quaedam fortassis historia 
est ? Et quaenam ista erit? Ego aliam nescio, nec abs te aliam did 
interpreter, quippe de ea tu loqueris quam Gelasius apud multas 
ecclesias lectitari refert. In hae autem tuum privilegium non invenimus.
Quod si istud in Vita Silvestri non legitur, quid tu ita 
legi tradidisti? Quid in tanta re iocari ausus es, et levium hominum 
eupiditatem eludere?</p>

<p>Sed stultus sum qui illius potius inseetor audacium, quam istorum
dementiam qui crediderunt. Si quis apud Graeeos, apud 
Hebraeos, apud barbaros diceret hoe esse memoriae proditum, 
nonne iuberetis nominari auctorem, proferri codieem, et locum ab 
interprete fideli exponi antequam crederetis? Nunc de lingua 



<note xml:id="note.78.1"><p> Sybillini; MS. 



</p></note>

<pb n="80"/>


vestra, de notissimo codice fit mentio, et vos tam incredibile factum
aut non inquiritis, aut, cum scriptum non reperiatis, tam 
prona estis credulitate ut pro scripto habeatis atque pro vero. Et 
hoc titulo contenti, terras miscetis et maria, et, quasi nullum subsit 
dubium, eos qui vobis non credunt, terrore bellorum aliisque 
minis prosequimini. Bone Iesu, quanta vis, quanta divinitas est 
veritatis, quae per sese sine magno conatu ab omnibus dolis ac 
fallaciis se ipsa defendit, ut non immerito, cum esset apud Darium 
regem exorta contentio quid foret maxime validum et alius aliud 
diceret, tributa sit palma veritati !</p>

<p>Quia cum sacerdotibus, non cum saecularibus, mihi res est, 
ecclesiastica magis quam saecularia sunt exempla repetenda. ludas 
Machabaeus, cum dimissis Romam legatis foedus amicitiamque a 
senatu impetrasset, curavit verba foederis in aes incidenda lerosolimamque
portanda. Taceo de lapideis decalogi tabulis, quas Deus 
Moysi dedit. Ista vero tam magnifica Constantini et tam inaudita 
donatio nullis neque in auro, neque in argento, neque in aere, 
neque in marmore, neque postremo in libris, probari documentis 
potest; sed tantum, si isti credimus, in charta, sive membrana. 
lobal primus musices auctor, ut est apud losephum, cum esset a 
maioribus per manus tradita opinio res humanas semel aqua 
iterum igni delendas, doctrinam suam duabus columnis<ref target="note.80.1"/> inscripsit, 
lateritia contra ignem, lapidea contra aquas; quae ad losephi 
aevum, ut idem scribit, permansit; ut suum in homines beneficium 
semper exstaret. Et apud Romanos rusticanos<ref target="note.80.2"/> adhuc et agrestes, 
cum parvae et rarae litterae essent, tamen leges duodecim tabularum
in aes fuere incisae, quae vi<ref target="note.80.3"/> capta atque incensa a Gallis 
urbe incolumes postea sunt repertae. Adeo duo maxima in rebus 
humanis, diuturnitatem temporis et fortunae violentiam, vincit 



<note xml:id="note.80.1"><p> collumnis ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.80.2"><p> Hutten christianos; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.80.3"><p> in; Hutten, Bonneau. 



</p></note>

<pb n="82"/>


circumspecta providentia. Constantinus vero orbis terrarum donationem
papyro<ref target="note.82.1"/> tantum et atramento signavit, cum praesertim 
machinator fabulae, quisquis ille fuit, faciat Constantinum dicentem
se credere non defore qui donationem banc impia aviditate 
rescinderent! Hoc times, Constantine, et non caves ne ii qui 
Romam Silvestro eriperent chartulam quoque surriperent?</p>

<p>Quid ipse Silvester pro se nihil agit? Ita omnia Constantino 
remittit? Ita securus ac segnis est in tanto negotio? Nihil sibi, 
nihil ecclesiae suae, nihil posteritati prospicit? En, cui Imperium 
Romanum administrandum committas,<ref target="note.82.2"/> qui tam magnae rei tantoque
aut lucro aut periculo indormit! Si quidem sublata chartula, 
privilegii donationem utique aetate procedente probare non 
poterit.</p>

<p>"Paginam privilegii" appellat homo vesanus. Privilegiumne tu 
(libet velut praesentem insectari) vocas donationem orbis terrarum;
et hoc in pagina vis esse scriptum; et isto genere orationis 
usum esse Constantinum? Si titulus absurdus est, qualia cetera 
existimemus ?</p>

<p>"Constantinus Imperator quarto die sui baptismatis privilegium 
Romanae ecclesiae pontifici contulit, ut in toto orbe Romano<ref target="note.82.3"/>
sacerdotes ita hunc caput habeant, sicut indices regem." Hoc in 
ipsa Silvestri historia continetur; ex quo dubitari non potest ubinam
scriptum significetur "privilegium." Sed, more eorum qui 
mendacia machinantur, a vero incoepit<ref target="note.82.4"/> ut sequentibus, quae 
falsa sunt, conciliet fidem, ut Sinon apud Virgilium: 



<note xml:id="note.82.1"><p> papiro ; MS.

</p></note>

<note xml:id="note.82.2"><p>  committis ; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.82.3"><p> in urbe Roma; Hutten. in tota urbe Romana; Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.82.4"><p> incipit; Bonneau. 



</p></note>

<pb n="84"/>


<quote><l>Cuncta equidem tibi, rex, fuerint quaectfmque fatebor.</l>
<l>Vera, inquit, nec me Argolica de gente negabo.</l></quote>

Hoc primum, deinde falsa subiecit. Ita hoc loco noster Sinon facit, 
qui cum a vero incoepisset, adiecit: 

"In eo privilegio, inter cetera, legitur: 'Utile iudicavimus una 
cum omnibus satrapis nostris et universo senatu, optimatibus 
etiam, et cum cuncto populo imperio Romanae ecclesiae subiacenti
ut sicut beatus Petrus in terris vicarius Dei videtur esse 
constitutus, etiam et pontifices ipsius principis apostolorum vicem 
principatus potestatem amplius quam terrenae imperialis nostrae 
serenitatis mansuetudo habere videretur, concessam a nobis nostroque
imperio obtineant.' "</p>

<p>O scelerate atque malefice! Eadem quam affers in testimoniimi 
refert historia, longo tempore neminem senatorii ordinis voluisse 
accipere religionem Christianam, et Constantinum pauperes sollicitasse
pretio ad baptismum. Et tu ais intra primos statim dies 
senatum, optimates, satrapes,<ref target="note.84.1"/> quasi iam Christianos, de honestanda
ecclesia Romana cum Caesare decrevisse! Quid! Quod vis 
interfuisse satrapes? O cautes, O stipes! Sic loquuntur Caesares? 
Sic concipi solent decreta Romana? Quis umquam satrapes in 
consiliis Romanorum nominari audivit? Non teneo memoria umquam
legisse me uUum, non modo Romanum, sed ne in Romanorum
quidem provinciis satrapem nominatum. At hie Imperatoris 



<note xml:id="note.84.1"><p> satrapas; Hutten, so throughout. 



</p></note>

<pb n="86"/>


satrapes vocat, eosque senatui praeponit, cum omnes honores, 
etiam qui principi deferuntur, tantum a senatu decernantur, aut 
iuncto<ref target="note.86.1"/> "populoque Romano." Hinc est quod in lapidibus vetustis 
aut tabulis aereis aut numismatis duas litteras videmus scriptas: 
S. C; id est, "Senatus consulto," vel quattuor:<ref target="note.86.2"/> S. P. Q. R., hoc 
est, "Senatus populusque Romanus." Et, ut Tertullianus meminit, 
cum Pontius Pilatus de admirandis Christi actionibus ad Tiberium 
Caesarem, non ad senatum, scripsisset, siquidem ad senatum scribere
de magnis rebus magistratus consueverant, senatus banc rem 
indigne tulit, Tiberioque praerogativam ferenti ut Iesus pro deo 
coleretur repugnavit, ob tacitam tantummodo indignationem 
offensae senatoriae dignitatis. Et ut scias quantum senatus valeat 
auctoritas, ne pro deo coleretur obtinuit.</p>

<p>Quid! Quod ais optimates? Quos aut primarios in republica 
viros intelligimus, qui cur nominentur<ref target="note.86.3"/> cum de ceteris magistratibus
silentium sit? aut eos qui popular es non sunt, benevolentiam 
populi aucupantes, sed optimi cuiusque et bonarum partium studiosi
ac defensores, ut Cicero quadam oratione demonstrat? 
Ideoque Caesarem ante oppressam rempublicam popularem fuisse 
dicimus, Catonem ex optimatibus, quorum differentiam Sallustius 
explicavit. Neque hi optimates magisquam populares aut ceteri 
boni viri dicuntur in consilio adhiberi.</p>

<p>Sed quid mirum si adhibentur optimates, ubi cunctus populus, 
si homini credimus, cum senatu et Caesare iudicavit, et is quidem 
Romanae ecclesiae subiacens! Et quis iste est populus? 



<note xml:id="note.86.1"><p> adiuncto (instead of aut iuncto) ; Hutten, Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.86.2"><p> quatuor ; MS., so throughout, 
</p></note>

<note xml:id="note.86.3"><p> nominantur; Hutten. 



</p></note>

<pb n="88"/>


Romanusne? At cur non dicitur populus Romanus potiusquam populus 
subiacens? Quae nova ista contumelia est in Quirites, de quibus 
optimi poetae elogium est: 

<quote><l>Tu regere imperio populos, Romane, memento?</l></quote>

Qui regit alios populos,<ref target="note.88.1"/> ipse vocatur populus subiacens, quod 
inauditum est. Nam in hoc, ut in multis epistolig Gregorius testatur,
differt Romanus princeps<ref target="note.88.2"/> a ceteris, quod solus est princeps 
liberi populi. Ceterum ita sit ut vis. Nonne et alii populi subiacent? 
An alios quoque significas ? Quomodo fieri istud triduo poterat, ut 
omnes populi subiacentes imperio Romanae ecclesiae illi decreto 
adessent? Tametsi num<ref target="note.88.3"/> omnis faex populi iudicabat? Quid! 
Antequam subiecisset Romano pontifici populum Constantinus 
subiectum vocaret? Quid! Quod ii<ref target="note.88.4"/> qui subiacentes vocantur 
faciendo dicuntur praefuisse decreto? Quid! Quod hoc ipsum 
dicuntur decrevisse, ut sint subiacentes et ut ille cui subiacent hos 
habeat subiacentes? Quid agis aliud, infelix,<ref target="note.88.5"/> nisi ut indices te 
voluntatem fallendi habere, facultatem non habere ?</p>

<p>"Eligentes nobis ipsum principem apostolorum, vel eius 
vicarios, firmos apud Deum esse patronos. Et sicut nostra est 
terrena imperialis potentia, ita eius sacrosanctam Romanam 
ecclesiam decrevimus veneranter honorare, et amplius quam 
nostrum imperium terrenumque thronum, sedem sacratissimam 
beati Petri gloriose exaltari,<ref target="note.88.6"/> tribuentes ei potestatem et gloriam 
et dignitatem, atque vigorem et honorificentiam imperialem."</p>

<p>Revivisce paulisper, Firmiane<ref target="note.88.7"/> Lactanti, resisteque huic asino 
tam vaste immaniterque rudenti. Ita verborum turgentium strepitu 
delectatur, ut eadem repetat et inculcet quae modo dixerat. 



<note xml:id="note.88.1"><p> Bonneau omits Romane . . . populos. 
</p></note>

<note xml:id="note.88.2"><p> pontifex; Hutten, Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.88.3"><p> non; Hutten, Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.88.4"><p> hi; Hutten, Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.88.5"><p> infaelix; MS., so throughout. 

</p></note>

<note xml:id="note.88.6"><p> exaltare ; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.88.7"><p> Formiane; MS. 



</p></note>

<pb n="90"/>


Hiincne in modum aevo tuo loquebantur Caesarum scribae, ne 
dicam agasones? Elegit sibi illos Constantinus non patronos, sed 
"esse patronos." Interposuit illud "esse" ut numerum redderet 
concinniorem. Honesta ratio! Barbare loqui ut venustius currat 
oratio, si modo quid in tanta scabritia venustum esse potest! "Eligentes
principem apostolorum, vel eius vicarios." Non eligis<ref target="note.90.1"/> 
Petrum et eius deinceps vicarios, sed aut hunc exclusis illis, aut 
illos hoc excluso. Et pontifices Romanos appellat vicarios Petri, 
quasi vel vivat Petrus, vel minori dignitate sint ceteri quam Petrus 
fuit. Nonne et illud barbarum est; "a nobis nostroque imperio?" 
Quasi imperium habeat animum concedendi et potestatem! Nec 
fuit contentus dicere "obtineant," nisi etiam diceret "concessam," 
cum satis alterum esset. Et illud "firmos patronos," perquam 
elegans est! Scilicet firmos vult ne pecunia corrumpantur aut metu 
labantur. Et illud "terrena imperialis potentia"; duo adiectiva 
sine copula! Et illud "veneranter honorare," et illud "nostrae 
imperialis serenitatis mansuetudo!" Lactantianam eloquentiam 
redolet, cum de potentia agatur imperii, serenitatem nominare et 
mansuetudinem, non amplitudinem et maiestatem. Quod etiam 
tumida superbia inflatum est, ut in illo quoque, "gloriose exaltari"<ref target="note.90.2"/>
per "gloriam et potestatem et dignitatem, et vigorem et honorificentiam
imperialem"! quod ex Apocalypsi sumptum videtur, ubi 
dicitur: "Dignus est agnus qui occisus est, accipere virtutem et 
divinitatem<ref target="note.90.3"/> et sapientiam et fortitudinem et honorem et benedictionem."
Frequenter, ut posterius liquebit, titulos Dei sibi 



<note xml:id="note.90.1"><p> elegis; Hutten, Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.90.2"><p> exaltare; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.90.3"><p> dignitatem ; Hutten. 



</p></note>

<pb n="92"/>


arrogare fingitur Constantinus, et imitari velle sermonem sacrae 
Scripturae, quem numquam legerat.</p>

<p>"Atque decernentes sancimus, ut principatum teneat, tarn super 
quatuor sedes Alexandrinam, Antiochenam, lerosolimitanam, 
Constantinopolitanam, quam etiam super omnes in universe orbe 
terrarum Dei ecclesias; etiam pontifex, qui per tempora ipsius 
sacrosanctae Romanae ecclesiae extiterit, celsior et princeps 
cunctis sacerdotibus et totius mundi existat, et eius iudicio, quae 
ad cultum Dei et iidem Christianorum vel stabilitatem procurandam
fuerint, disponantur."<ref target="note.92.1"/>

Omitto hie barbariem sermonis, quod "princeps sacerdotibus" 
pro "sacerdotum" dixit, et quod in eodem loco posuit "extiterit" et 
"existat," et, cum dixerit "in universo orbe terrarum," iterum 
addit "totius mundi," quasi quiddam diversum, aut caelum, quae 
mundi pars est, complecti velit, cum bona pars orbis terrarum 
sub Roma non esset, et quod "fidem Christianorum," "vel stabilitatem
procurandam," tamquam non possent simul esse, distinxit, 
et quod "decernere" et "sancire" miscuit, et veluti prius cum 
ceteris Constantinus non iudicasset, decernere eum et, tamquam 
poenam proponat, sancire, et quidem ima cum populo sancire facit. 
Quis hoc Christianus pati queat, et non papam, qui hoc patitur 
ac libens audit et recitat, censorie severeque castiget, quod, cum a 
Christo primatum acceperit Romana sedes et id, Gratiano testante 
multisque Graecorum, octava synodus declararit, accepisse dicatur 



<note xml:id="note.92.1"><p> Hutten, Bonneau. disponatur; MS. error. 



</p></note>

<pb n="94"/>


a Constantino vix dum Christiano tamquam a Christo? Hoc ille 
modestissimus princeps dicere, hoc piissimus pontifex audire voluisset?
Absit tam grave ab utroque illorum nefas!</p>

<p>Quid, quod multo est absurdius, capitne rerum natura, ut quis 
de Constantinopoli loqueretur tamquam una patriarchalium 
sedium, quae nondum esset nec patriarchalis, nec sedes, nec urbs 
Christiana, nec sie nominata, nec eondita, nec ad condendum destinata?
Quippe privilegium eoneessum est triduo quod Constantinus
esset effeetus Christianus, cum Byzantium<ref target="note.94.1"/> adhue erat, 
non Constantinopolis. Mentior nisi hoc quoque confiteatur<ref target="note.94.2"/> hie 
stolidus. Scribit enim prope calcem privilegii: 

"Unde eongruum prospeximus, nostrum imperium et regiam 
potestatem orientalibus transferri regionibus, et in Byzantiae provinciae
optimo loco nomini nostro civitatem aedificari, et illic 
nostrum constitui imperium."</p>

<p>Si ille transferre volebat alio imperium, nondum transtulerat. 
Si illie volebat eonstituere imperium, nondum eonstituerat. Si sie 
volebat aedificare urbem, nondum aedifieaverat. Non ergo feeisset 
mentionem de patriarehali, de una quattuor sedium, de Christiana, 
de sic nominata, de eondita; de qua condenda, ut historiae placet 
quam Palea in testimonium affert, ne cogitarat quidem. A qua<ref target="note.94.3"/>
non videt haec belua, sive is Palea sit, sive alius quern Palea 
sequitur, se dissentire, ubi Constantinus, non sua sponte, sed inter 
quietem admonitu Dei, non Romae, sed Byzantii, non intra paucos 
dies, sed post aliquot annos, dicitur decrevisse de urbe condenda, 
nomenque quod in somnis edoetus fuerat indidisse. Quis ergo non 



<note xml:id="note.94.1"><p> Bizantium ; MS., so in many places. 

</p></note>

<note xml:id="note.94.2"><p> Hut ten, Bonneau. confitentur; MS. error. 
</p></note>

<note xml:id="note.94.3"><p> Atqui; Hutten. Atque; Bonneau. 



</p></note>

<pb n="96"/>


videt, qui privilegium composuit, eum diu post tempora Constantini
fuisse, et, cum vellet adornare mendacium, excidisse sibi quod 
ante dixisset haec gesta esse Romae tertio die quam ille fuisset 
baptizatus : ut in eum decentissime cadat tritum vetustate proverbium,
"Mendaces memores esse oportere"?</p>

<p>Quid, quod Byzantiam provinciam vocat quod erat oppidum 
nomine<ref target="note.96.1"/> Byzantium? Locus haudquaquam capax tantae urbis condendae:
namque muris complexa est Constantinopolis vetus 
Byzantium! Et hie in eius optimo loco ait urbem esse condendam! 
Quid, quod Thraciam,<ref target="note.96.2"/> ubi positum erat Byzantium, vult esse in 
oriente, quae vergit ad Aquilonem! Opinor ignorabat Constantinus
locum quem condendae urbi delegerat, sub quo caelo esset, 
urbsque an provincia, quanta eius mensura foret!</p>

<p>"Ecclesiis beatorum apostolorum Petri et Pauli pro continuatione
luminariorum possessionum praedia contulimus, et rebus 
diversis eas ditavimus, et per nostram imperialem iussionem 
sacram tam in oriente quam in occidente quam etiam a septentrione
et meridionali plaga, videlicet in ludaea, Graecia, Asia, 
Thracia, Africa, et Italia, vel diversis insulis, nostra largitate eis 
concessimus, ea prorsus ratione, ut per manus beatissimi patris 
nostri Silvestri summi pontificis successorumque eius omnia disponantur."</p>

<p>O furcifer! Ecclesiaene, id est templa, Romae erant Petro et 
Paulo dicatae? Quis eas exstruxerat ?<ref target="note.96.3"/> Quis aedificare ausus fuisset 
cum nusquam foret, ut historia ait, Christianis locus nisi secreta 
et latebrae? Aut si qua templa Romae fuissent illis dicata apostolis,
non erant digna in quibus tanta luminaria accenderentur; aediculae
sacrae, non aedes; sacella, non templa; oratoria inter 
privatos parietes, non publica delubra. Non ergo ante cura gerenda 
erat de luminaribus templorum, quam de ipsis templis. 



<note xml:id="note.96.1"><p> Hutten omits Byzantiam . . . nomine. 

</p></note>

<note xml:id="note.96.2"><p> Trachia; MS., so throughout. 
</p></note>

<note xml:id="note.96.3"><p> extruxerat; MS. 



</p></note>

<pb n="98"/>


Quid ais tu, qui facis Constantinum dicentem Petrum et Paulum 
beatos, Silvestrum vero cum adhuc vivit beatissimum, et suam 
qui paulo ante fuisset ethnicus iussionem sacram? Tantane conferenda
sunt pro luminaribus continuandis, ut totus orbis terrarum 
fatigetur? At quae ista praedia sunt, praesertim "possessionum"? 
Praediorum possessiones dicere solemus, non "possessionum praedia."
Das praedia, nec quae praedia explicas. Ditasti diversis 
rebus, nec quando, nec quibus rebus ostendis. Vis plagas orbis a 
Silvestro disponi, nec pandis quo genere disponendi. Coneessisti 
haee antea? Cur te hodie ineoepisse significas honorare eeelesiam 
Romanam et ei privilegium concedere? Hodie coneedis; hodie 
ditas? Cur dieis "eoneessimus" et "ditavimus"? Quid loqueris, 
aut quid sentis, bestia? Cum fabulae maehinatore mihi sermo est, 
non cum optimo prineipe Constantino.</p>

<p>Sed quid in te ullam prudentiam, ullam doctrinam requiro, qui 
nullo ingenio, nulla litteratura es praeditus; qui ais "luminariorum"
pro luminarium, et "orientalibus transferri regionibus" pro 
eo quod est ad orien tales transferri regiones? Quid porro? Istaene 
sunt quattuor plagae? Quam orien talem numeras? Thraeiamne? 
At, ut dixi, vergit ad septentrionem. An ludaeam? At magis ad 
meridiem speetat, utpote vicina Aegypto. Quam item occidentalem?
Italiamne? At haee in Italia gerebantur, quam nemo illic 
agens occidentalem vocat; cum Hispanias dieamus esse in oecidente;
et Italia hine ad meridiem illine ad areton magisquam ad 
oecidentem vergit. Quam septentrionalem? An Thraeiam? At ipse 
ad orientem esse vis. An Asiam? At haee sola totum possidet orientem,
septentrionem vero communem<ref target="note.98.1"/> cum Europa. Quam meridionalem?
Certe Afrieam. At cur non aliquam nominatim 
provineiam proferebas? Nisi forte Aethiopes Romano imperio 



<note xml:id="note.98.1"><p> comunem ; MS. 



</p></note>

<pb n="100"/>


suberant. Et nihilominus non habent locum Asia et Africa cum 
orbem terrarum in quattuor dividimus partes et nominatim regiones
singularum referimus, sed cum in tres, Asiam, Africam, 
Europam; nisi Asiam pro Asiatica provincia, Africam pro ea 
provincia quae prope Gaetulos<ref target="note.100.1"/> est, appellas, quae non video cur 
praecipue nominentur.<ref target="note.100.2"/>

Sicine<ref target="note.100.3"/> locutus esset Constantinus, cum quattuor orbis plagas 
exsequitur,<ref target="note.100.4"/> ut has regiones nominaret, ceteras non nominaret; et 
a ludaea inciperet, quae pars Syriae numeratur et quae amplius 
ludaea non erat, eversa Hierosolima, fugatis et prope exstinctis<ref target="note.100.5"/> 
ludaeis, ita ut credam vix aliquem in sua tunc patria remansisse, 
sed alias habitasse nationes? Ubi tandem erat ludaea, quae nec 
ludaea amplius vocabatur, ut hodie videmus illud terrae nomen 
exstinctum ? Et sicut exterminatis Chananeis Chananea regio desiit 
appellari, commutato nomine in ludaeam a novis incolis, ita exterminatis
ludaeis et convenis gentibus eam incolentibus desierat 
ludaea nominari.</p>

<p>Nuncupas ludaeam, Thraciam, insulas; Hispanias vero, Gallias, 
Germanos non putas nuncupandos, et cum de aliis Unguis loquaris, 
Hebraea, Graeca, barbara, de ulla provinciarum Latino sermone 
utentium non loqueris. Video: has tu ideo<ref target="note.100.6"/> omisisti, ut postea in 
donatione complectereris. Et quid non tanti erant tot provinciae 
occidentis, ut continuandis luminaribus suppeditarent sumptus, 
nisi reliquus orbis adiuvaret?</p>

<p>Transeo quod haec concedi ais per largitatem; non ergo, ut isti 
aiunt, ob leprae curationem. Alioquin insolens sit, quisquis remunerationem
loco munerum ponit.</p>

<p>"Beato Silvestro eius vicario de praesenti tradimus palatium 
imperii nostri Lateranense, deinde diadema, videlicet coronam 
capitis nostri, simulque phrygium, nec non et superhumerale, videlicet
lorum quod imperiale circumdare<ref target="note.100.7"/> solet coUum, verum etiam 

<note xml:id="note.100.1"><p> Getulos ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.100.2"><p> Hutten. nominetur ; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.100.3"><p> Siccine; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.100.4"><p> exequitur; MS., so throughout. 

</p></note>

<note xml:id="note.100.5"><p> extinctis; MS., so throughout. 

</p></note>

<note xml:id="note.100.6"><p> igitur, instead of tu ideo; Hutten. te omnino omisisse; Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.100.7"><p> circundare ; MS. 



</p></note>

<pb n="102"/>


chlamydem<ref target="note.102.1"/> purpuream, atque tunicam coccineam, et omnia imperialia
indumenta, seu etiam dignitatem imperialium praesidentium
equitum; conferentes etiam ei imperialia sceptra, simulque 
cuncta signa atque banna et diversa ornamenta imperialia, et 
omnem processionem imperialis culminis, et gloriam potestatis 
nostrae.</p>

<p>"Viris etiam diversi ordinis reverendissimis<ref target="note.102.2"/> clericis sanctae 
Romanae ecclesiae servientibus, illud culmen singularis potentiae 
et praecellentiae habere sancimus, cuius amplissimus noster senatus
videtur gloria adornari, id est patricios,<ref target="note.102.3"/> consules effici. Nec 
non in ceteris dignitatibus imperialibus eos promulgavimus decorari.
Et sicut imperialis extat decorata militia, ita clerum sanctae 
Romanae ecclesiae adornari decrevimus. Et quemadmodum imperialis
potentia diversis officiis, cubiculariorum nempe et ostiariorum<ref target="note.102.4"/>
atque omnium concubitorum ordinatur,<ref target="note.102.5"/> ita et sanctam 
Romanam ecclesiam decorari volumus. Et ut amplissime pontificale
decus praefulgeat, decernimus<ref target="note.102.6"/> et ut clerici sancti eiusdem 
sanctae Romanae ecclesiae mappulis et linteaminibus, id est candidissimo
colore decoratos equos equitent, et sicut noster senatus 
calciamentis utitur cum udonibus, id est candido linteamine illustrentur,
et ita caelestia sicut terrena ad laudem Dei decorentur."</p>

<p>O sancte Iesu! Ad hunc sententias volventem sermonibus imperitis
non respondebis de turbine? Non tonabis? Non in tantam 
blasphemiam<ref target="note.102.7"/> ultricia fulmina iaculabere? Tantumne probrum in 
tua familia sustines? Hoc audire, hoc videre, hoc tamdiu conniventibus
oculis praeterire potes? Sed patiens<ref target="note.102.8"/> es, et multae misericordiae.
Vereor tamen ne patientia haec tua sit potius ira et 
condemnatio, qualis in illos fuit, de quibus dixisti: "Et dimisi eos 
secundum desiderium cordis eorum, ibunt in adinventionibus suis," 



<note xml:id="note.102.1"><p> Hutten. clamydem ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.102.2"><p> revendissimis ; MS., an error. 

</p></note>

<note xml:id="note.102.3"><p> patritios; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.102.4"><p> Hutten. hostiariorum; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.102.5"><p> adornatur ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.102.6"><p> decrevimus ; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.102.7"><p> blasfemiam; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.102.8"><p> paciens; MS., so throughout. 



</p></note>

<pb n="104"/>


et alibi: "Tradidi eos in reprobum sensum,,ut faciant quae non 
conveniunt, quia non probaverunt se habere notitiam mei." lube 
me, quaeso, Domine, ut exclamem adversus eos, et forte convertantur.<ref target="note.104.1"/>


O Romani pontifices, exemplum facinorum omnium ceteris 
pontificibus ! O improbissimi scribae et Pharisaei,<ref target="note.104.2"/> qui sedetis 
super cathedram Moysi, et opera Dathan et Abiron f acitis ! Itane 
vestimenta, apparatus, pompa, equitatus, omnis denique vita 
Caesaris vicarium Christi decebit ? Quae communicatio sacerdotis 
ad Caesarem? Istane Silvester vestimenta sibi induit? Eo apparatu 
incessit? Ea celebritate ministrantium domi vixit atque regnavit? 
Sceleratissimi homines non intelligunt Silvestro magis vestes 
Aaron, qui summus Dei sacerdos fuerat, quam gentilis principis 
fuisse sumendas.</p>

<p>Sed haec alias erunt exagitanda vehementius. Impraesentiarum 
autem de barbarismo cum' hoc sycophanta loquamur, cuius ex 
stultiloquio impudentissimum eius patescit<ref target="note.104.4"/> sua sponte mendacium.</p>

<p>"Tradimus," inquit, "palatium imperii nostri Lateranense" ; 
quasi male hoc loco inter ornamenta donum palatii posuisset, 
iterum postea ubi de donis agitur replicavit. "Deinde diadema"; 
et quasi illi non videant qui adsunt, interpretatur ; "videlicet coronam."
Verum hie non addidit "ex auro," sed posterius easdem res 
inculcans inquit; "ex auro purissimo et gemmis preciosis." Ignoravit
homo imperitus diadema e panno esse aut fortassis ex serico; 
unde sapiens illud regis dictum celebrari solet, quem ferunt traditum
sibi diadema priusquam capiti imponeret retentum diu considerasse
ac dixisse: "O nobilem magisquam felicem pannum! 
Quem si quis penitus agnosceret,<ref target="note.104.5"/> quam multis sollicitudinibus<ref target="note.104.6"/>
periculisque et miseriis sis refertus, ne humi quidem iacentem 



<note xml:id="note.104.1"><p> convertentur ; Hutten, Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.104.2"><p> Pharisei; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.104.3"><p> Hutten, Bonneau. Omit cum ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.104.4"><p> patescet ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.104.5"><p> cognosceret ; Hutten, Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.104.6"><p> solicitudinibus ; MS. 



</p></note>

<pb n="106"/>


vellet tollere."<ref target="note.106.1"/> Iste non putat illud nisi ex auro esse, cui circulus 
aureus nunc cum gemmis apponi a regibus solet. Verum non erat 
rex Constantinus, nec regem appellate, nec regio se ritu ornare 
fuisset ausus. Imperator Romanorum erat, non rex. Ubi rex est, 
ibi respublica non est. At in republica multi fuerunt etiam uno 
tempore imperatores; nam Cicero frequenter ita scribit: M. 
Cicero imperator illi vel illi imperatori salutem: licet postea peculiari
nomine Romanus princeps, ut summus omnium, imperator 
appelletur.</p>

<p>"Simulque phrygium, nec non superhumerale, videlicet lorum 
quod imperiale circumdare solet coUum." Quis umquam phrygium 
Latine dici audivit? Tu mihi dum barbare loqueris videri vis Constantini
aut Lactantii esse sermonem. Plautus in Menaechmis<ref target="note.106.1"/>
phrygionem<ref target="note.106.3"/> pro concinnatore vestium posuit. Plinius phrygionas<ref target="note.106.2"/> 
appellat vestes acu pictas, quod earum Phryges fuerint<ref target="note.106.4"/> inventores.
Phrygium vero quid significat?5Hoc non exponis, quod obscurum;
exponis quod est elarius. Superhumerale ais esse lorum, 
nec quid sit lorum tenes; non enim cingulum ex corio factum, 
quod dicitur lorum, sentis circumdari pro ornamento Caesaris 
collo: hine est quod habenas et verbera vocamus lora; quod si 
quando dieantur lora aurea, non nisi de habenis quae auratae 
collo equi aut alterius pecudis circumdari assolent intelligi potest. 
Quae te res, ut mea fert opinio, fefellit, et cum lorum circumdare 
collo<ref target="note.106.6"/> Caesaris atque Silvestri vis, de homine, de imperatore, de 
summo pontifice, equum aut asinum<ref target="note.106.7"/> facis.</p>

<p>"Verum et ehlamydem<ref target="note.106.8"/> purpuream, atque tunicam coeeineam." 
Quia Matthaeus ait chlamydem coeeineam, et loannes vestem 
purpuream, utrumque voluit hie eodem loco coniungere. Quod si 
idem color est, ut Evangelistae significant, quid tu non fuisti eontentus
alterum nominasse, ut illi content! fuerunt: nisi aceipis 
purpuram, ut nunc imperiti loquuntur, genus panni serici colore 

<note xml:id="note.106.1"><p> Menechinis ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.106.2"><p> Hutten. frygionem; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.106.3"><p> Correct form is phrygionias. Bonneau omits this whole sentence. 

</p></note>

<note xml:id="note.106.4"><p> fuerunt ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.106.5"><p> significet ; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.106.6"><p> loro circumdari collum ; Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.106.7"><p> Insert aut canem; Hutten, Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.106.8"><p> chlamidem; MS., so below. 



</p></note>

<pb n="108"/>


albo? Est autem purpura piscis, cuius sanguine lana tingitur, 
ideoque a tinctura datum est nomen panno, cuius color pro rubro 
accipi potest, licet sit magis nigricans et proximus colori sanguinis 
concreti, et quasi violaceus. Inde ab Homero atque Virgilio purpureus
dicitur sanguis et marmor porphyritum<ref target="note.108.1"/> cuius color est 
simillimus amethysto;<ref target="note.108.2"/> Graeci enim purpuram porphyram vocant. 
Coccineum pro rubro accipi forte non ignoras; sed cur facial 
coccineum cum nos dicamus coccum, et chlamys quod genus sit 
vestimenti, iurarem te plane nescire.</p>

<p>Atque ut ne se<ref target="note.108.3"/> longius persequendo singulas vestes mendacem 
proderet, uno samel verbo complexus est, dicens; "omnia imperialia
indumenta." Quid! Etiamne illa quibus in bello, quibus in 
venatione, quibus in conviviis, quibus in ludis amiciri solet? Quid 
stultius quam omnia Caesaris indumenta dicere convenire pontifici?</p>

<p>Sed quam lepide addit; "Seu etiam dignitatem imperialium 
praesidentium equitum"! "Seu" inquit. Distinguere duo haec invicem
voluit, quasi multum inter se habeant similitudinis, et de 
imperatorio habitu ad equestrem dignitatem delabitur,<ref target="note.108.4"/> nescio 
quid loquens. Mira quaedam effari vult, sed deprehendi in mendacio<ref target="note.108.5"/>
timet, eoque inflatis buccis et turgido gutture dat sine 
mente sonum.</p>

<p>"Conferentes ei etiam imperialia sceptra." Quae structura orationis!
Qui nitor! Qui ordo! Quaenam sunt sceptra ista imperialia? 
Unum est sceptrum, non plura; si modo sceptrum gerebat imperator.
Num et pontifex sceptrum manu gestabit? Cur non ei dabimus 
et ensem et galeam et iaculum?</p>

<p>"Simulque cuncta signa atque banna." Quid tu "signa" accipis? 
Signa sunt aut statuae, unde frequenter legimus signa et tabulas 



<note xml:id="note.108.1"><p> porphiritum ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.108.2"><p> amethisto ; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.108.3"><p> si; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.108.4"><p> dilabitur; Hutten, Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.108.5"><p> mendatio; MS. 



</p></note>

<pb n="110"/>


pro sculpturis ac picturis,-prisci enim non in parietibus pingebant,
sed in tabulis, — aut vexilla, unde illud; "Signa, pares 
aquilas." A priore significato sigilla dicuntur parvae statuae atque 
sculpturae. Num ergo statuas aut aquilas suas Silvestro dabat Constantinus?
Quid hoc absurdius? At "banna" quid sibi velit, non invenio.
Deus te perdat, improbissime mortalium, qui sermonem 
barbarum attribuis saeculo erudito!</p>

<p>"Et diversa ornamenta imperialia." Quia dixit "banna," satis 
putavit significatum esse, et ideo cetera sub verbum universale 
conclusit. Et quam frequenter inculcat "imperalia"; quasi propria 
quaedam sint ornamenta imperatoris magis quam consulis, quam 
dictatoris, quam Caesaris !</p>

<p>"Et omnem processionem imperialis culminis, et gloriam potestatis
nostrae." 

<quote><l>Proicit ampullas et sesquipedalia verba,</l>
<l>Rex regum Darius, consanguineusque deorum,</l></quote>

numquam nisi numero plurali loquens<ref target="note.110.1"/> Quae est ista processio 
imperialis; cucumeris per herbam torti, et crescentis<ref target="note.110.2"/> in ventrem? 
Triumphasse existimas Caesarem quotiens domo prodibat, ut nunc 
solet papa, praecedentibus albis equis, quos stratos ornatosque 
famuli dextrant; quo, ut taceam alias ineptias, nihil est vanius, 
nihilque a pontifice Romano alienius? Quae etiam ista gloria est? 
Gloriamne, ut Hebraeae linguae mos est, pompam et apparatus 
ilium splendorem homo Latinus appellasset ? Ut illud quoque militiam
pro milites, quod ab Hebraeis sumus mutuati, quorum libros 
Cons tan tinus aut ipsius scribae numquam aspexerant?</p>

<p>Verum quanta est munificentia tua, Imperator, qui non satis 
habes ornasse<ref target="note.110.3"/> pontificem, nisi ornes et omnem clerum! "Culmen 



<note xml:id="note.110.1"><p> loqueris ; Hutten, Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.110.2"><p> cresentis ; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.110.3"><p> Insert summum ; Hutten. 



</p></note>

<pb n="112"/>


singularis potentiae et praecellentiae," ais, "effici patricios, consules."
Quis audivit senatores aliosve homines effici patricios? 
Consules efficiuntur, non patricii;<ref target="note.112.1"/> ex domo vel patricia, quae 
eadem senatoria dicitur, siquidem senatores patres conscript! sunt, 
vel ex equestri, vel ex plebeia; plusque est senatorem esse quam 
patricium, nam senator est unus e delectis consiliariis reipublicae, 
patricius<ref target="note.112.2"/> vero qui e domo senatoria ortum ducit. Ita qui senator 
aut ex patribus conscriptis non protinus et patricius<ref target="note.112.2"/> est. Ridiculeque
Romani mei hoc tempore faciunt, qui praetorem suum 
senatorem vocant, cum neque senatus ex uno homine constare 
possit, necesseque sit senatorem habere collegas; et is<ref target="note.112.3"/> qui nunc 
senator dicitur fungatur officio praetoris. At dignitas patriciatus in 
multis libris invenitur, inquies. Audio : sed in his qui de temporibus
post Constantinum loquuntur. Ergo post Constantinum privilegium
confectum est.</p>

<p>Sed numquid clerici fieri consules possunt? Coniugio sibi interdixere
Latini clerici: et consules fient, habitoque delectu militum 
cum legionibus et auxiliis in provincias, quas fuerint sortiti, se 
conferent? Ministrine et servi consules fient?<ref target="note.112.4"/> Nec bini, ut solebat,
sed centeni ac milleni ministri qui Romanae ecclesiae servient, 
dignitate afficientur imperatoria? Et ego stolidus mirabar quod 
papa effici diceretur! Ministri imperatores erunt; clerici vero 
milites. Militesne clerici fient, aut militaria ornamenta gestabunt, 
nisi imperialia ornamenta universis clericis impertis? Nam nescio 
quid dicas. Et quis non videt hanc fabulam ab iis excogitatam esse, 
qui sibi omnem vestiendi licentiam esse voluerunt? Ut existimem. 



<note xml:id="note.112.1"><p> patritii; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.112.2"><p> patritius; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.112.3"><p> Hutten, Bonneau. iis; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.112.4"><p> fiant; Hutten. faciunt; Bonneau. Add aut militaria ornamenta; Hutten,  Bonneau. 



</p></note>

<pb n="114"/>


si qua inter daemones qui aerem incolunt ludorum genera exercentur,
eos exprimendo clericorum cultu, fastu, luxu, exerceri, et 
hoc scaenici<ref target="note.114.1"/> lusus genere maxime delectari.</p>

<p>Utrum magis insequar, sententiarum an verborum stoliditatem? 
Sententiarum audistis. Verborum haec est; ut dicat senatum videri 
adornari, quasi non utique adornetur, et quidem adornari gloria; 
et quod fit, factum esse velit, ut "promulgavimus" pro promulgamus,
illo enim modo sonat iucundius oratio; et eandem rem per 
praesens et per praeteritum enuntiet, velut "decernimus" et 
"decrevimus" ; et omnia sint referta his vocibus, "decernimus," 
"decoramus," "imperialis," "imperatoria," "potentia," "gloria"; 
et "exstat" pro est posuerit, cum "extare" sit supereminere, vel 
superesse; et "nempe" pro scilicet; et "concubitores" pro contubernales.
"Concubitores" sunt qui concumbunt, et coeunt; nimirum
scorta intelligend<ref target="note.114.1"/> sunt. Addit, cum quibus dormiat, ne 
timeat, opinor, nocturna phantasmata: addit cubicularios : addit 
hostiarios.</p>

<p>Non otiosum<ref target="note.114.2"/> est, quare haec ab eo minuta referuntur. Pupillum
instituit aut adolescentem filium, non senem; cui omnia quibus 
necesse habet tenera aetas ipse velut amantissimus pater praeparat,
ut David Salomoni<ref target="note.114.3"/> fecit. Atque ut per omnes numeros 
fabula impleatur, dantur clericis equi, ne asinario illo Christi more 
super asellos sedeant; et dantur non operti sive instrati operimentis
color is albi, sed decor ati colore albo. At quibus operimentis! 
Non stragulis, non Babylonicis, aut quo alio genere, sed 



<note xml:id="note.114.1"><p> scenici ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.114.2"><p> ociosum ; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.114.3"><p> Hutten, Bonneau. Salomon; MS. 



</p></note>

<pb n="116"/>


"mappulis et linteaminibus"! Mappae ad mensam pertinent, linteamina 
ad lectulos. Et quasi dubium sit cuius sint haec coloris, interpretatur;
"id est candidissimo colore." Dignus Constantino sermo, 
digna Lactantio facundia, cum in ceteris, turn vero in illo "equos 
equitent"!</p>

<p>Et cum de vestitu senatorum nihil dixerit, non de laticlavo, non 
de purpura, non de ceteris, de calceamentis sibi loquendum putavit;
nec lunulas appellavit, sed udones, sive "cum udonibus," 
quos ut solet homo ineptus exponit, "id est candido linteamine," 
quasi udones linteamen sint! Non occurrit impraesentiarum,<ref target="note.116.1"/> ubi 
repererim "udones," nisi apud Martialem Valerium, cuius disticon
quod inscribitur "Udones Cilicii"<ref target="note.116.2"/> hoc est: 

<quote><l>Non hos lana dedit, sed olentis barba mariti; </l>
<l>Cinyphio<ref target="note.116.3"/> poterit planta latere sinu.</l></quote></p>

<p>Ergo non linei utique, nec candidi sunt udones, quibus hie bipes 
asellus non calceari pedes senatorum ait, sed senatores illustrari. 
Atque per hoc, "sicut caelestia ita terrena<ref target="note.116.4"/> ad laudem Dei decorentur,"
quae tu "caelestia" vocas; quae "terrena"? Quomodo 
caelestia decorantur? Quae autem Deo laus sit ista tu videris. Ego 
vero, si qua mihi fides est, nihil puto nec Deo nec ceteris hominibus
magis esse invisum quam tantam clericorum in rebus saeeularibus
licentiam. Verum quid ego in singula impetum facio? Dies 
me deficiat,<ref target="note.116.5"/> si universa, non dico amplifieare, sed attingere velim.</p>

<p>"Pre<ref target="note.116.6"/> omnibus autem licentiam tribuimus beato Silvestro et 
suceessoribus eius ex nostro indictu, ut quem plaeatus proprio 
consilio clerieare voluerit et in religiose numero religiosorum 



<note xml:id="note.116.1"><p> inpraesentiarum ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.116.2"><p> Bonneau. Cilicini ; MS., Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.116.3"><p> Bonneau. Cyniphio; MS., Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.116.4"><p> terrestria; Hutten, Bonneau. The quotation, to correspond with Valla's  earlier citation, should be "ita caelestia sicut terrena ad laudem Dei decorentur." 
</p></note>

<note xml:id="note.116.5"><p> deficiet; Hutten, Bonneau. Insert alias deficient; Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.116.6"><p> prae; Hutten, Bonneau. 



</p></note>

<pb n="118"/>


clericorum connumerare, nullus ex omnibus praesumat superbe 
agere."</p>

<p>Quis est hie Melchisedec, qui patriarcham Abraam benedicit? 
Constantinusne, vix Christianus, facultatem ei, a quo baptizatus 
est et quem beatum appellat, tribuit clericandi? Quasi prius nec 
fecisset hoc Silvester nec facere potuisset! Et qua comminatione 
vetuit, ne quis impedimento esset? "Nullus ex omnibus praesumat 
superbe agere." Qua etiam elegantia! "Connumerare in numero 
religiose religiosorum," "clericare . . . clericorum," et "indictu," 
et "placatus."</p>

<p>Atque iterum ad diadema revertitur : 

<quote>Decrevimus itaque et hoc, ut ipse et successores eius diademate,
videlicet corona, quam ex capite nostro illi concesserimus,<ref target="note.118.1"/>
ex auro purissimo et gemmis pretiosis<ref target="note.118.2"/> uti debeant pro 
honore beati Petri.</quote></p>

<p>Iterum interpretatur diadema; cum barbaris enim et obliviosis 
loquebatur; et adicit "de auro purissimo," ne forte aliquid aeris 
aut scoriae crederes admixtum.<ref target="note.118.3"/> Et gemmas cum dixit, addit 
"pretiosas" eodem timore ne viles forsitan suspicareris. Cur tamen 
non "pretiosissimas," quemadmodum "aurum purissimum"? Plus 
namque<ref target="note.118.4"/> interest inter gemmam et gemmam, quam inter aurum et 
aurum. Et cum dicere debuisset distinctum gemmis, dixit "ex 
gemmis." Quis non vidit ex eo loco sumptum, quem princeps gentilis
non legerat; "Posuisti in capite eius coronam de lapide pretioso"?
Sic locutus<ref target="note.118.5"/> est Caesar vanitate quadam coronae suae 
iactandae, si modo Caesares coronabantur, in se ipsum 



<note xml:id="note.118.1"><p> concessimus ; Bonneau, Zeumer's text of the Constitutum Constantini. 
</p></note>

<note xml:id="note.118.2"><p> preciosis; MS., so below. 
</p></note>

<note xml:id="note.118.3"><p> Hutten. admistum; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.118.4"><p> nanque ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.118.5"><p> loqutus ; MS., so throughout. 



</p></note>

<pb n="120"/>


contumeliosus, qui vereretur ne homines opinarentur eum non gestare 
coronam ex auro purissimo cum gemmis pretiosis, nisi indicasset?</p>

<p>Accipe causam cur sic loquatur; "pro honore beati Petri."
Quasi Christus non sit summus angularis lapis, in quo templum 
ecclesiae constructum est, sed Petrus; quod iterum postea facit. 
Quem si tantopere venerari volebat, cur non templum episcopate 
illi potius quam loanni Baptistae Romae dicavit?</p>

<p>Quid? illa loquendi barbaries nonne testatur non saeculo Constantini,
sed posteriori, cantilenam banc esse confictam ? "Decernimus
quod . . . uti debeant,"<ref target="note.120.1"/> pro eo quod est decernimus<ref target="note.120.2"/> ut 
utantur: sic nunc barbari homines vulgo loquuntur et scribunt, 
"lussi quod deberes venire," pro eo quod est, "lussi ut venires": 
et "decrevimus" et "concessimus," quasi non tunc fiant ilia, sed 
alio quodam tempore facta sint.</p>

<p>"Ipse vero beatus papa super coronam clericatus, quam gerit 
ad gloriam beatissimi Petri, ipsa ex auro non est passus uti 
corona."</p>

<p>O tuam singularem stultitiam, Constantino! Modo dicebas 
coronam super caput papae ad honorem facere beati Petri; nunc 
ais non facere, quia Silvester illam recusat; et cum factum recusantis
probes, tamen iubes eum aurea uti corona; et quod hie 
non debere se agere existimat, id tu ipsius successores dicis agere 
debere. Transeo quod rasuram coronam vocas, et papam pontificem
Romanum, qui nondum peculiariter sic appellari erat 
coeptus.</p>

<p>"Phrygium vero candidissimo nitore splendidum, resurrectionem 



<note xml:id="note.120.1"><p> Decrevimus hoc ut . . . uti debeant, is the correct quotation from the Constitutum Constantini. Decrevimus quod uti debeant; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.120.2"><p> decrevimus; MS., Hutten. 



</p></note>

<pb n="122"/>


Dominicam designans, eius sacratissimo vertici manibus nostris 
imposuimus, et tenentes frenum equi pro reverentia beati Petri 
dextratoris officium illi exhibuimus, statuentes eodem phrygio 
omnes eius successores singulariter uti in processionibus ad imperii 
nostri imitationem."</p>

<p>Nonne videtur hie auctor fabulae non per imprudentiam, sed 
consulto et dedita opera praevaricari et undique ansas ad se 
reprehendendum praebere? In eodem<ref target="note.122.1"/> loco ait, phrygio et Dominicam
resurrectionem repraesentari,<ref target="note.122.2"/> et imperii Caesarei esse imitationem;
quae duo inter se maxime discrepant. Deum testor, non 
invenio quibus verbis, qua verborum atrocitate, confodiam hunc 
perditissimum nebulonem. Ita omnia verba plena insaniae evomit. 
Constantinum non tantum officio similem Moysi, qui summum 
sacerdotem iussu Dei ornavit, sed secreta mysteria<ref target="note.122.3"/> facit exponentem,
quod difficillimum est iis qui diu in sacris litteris<ref target="note.122.4"/> sunt versati.
Cur non fecisti etiam Constantinum pontificem maximum, ut 
multi Imperatores fuerunt, ut commodius ipsius ornamenta in alteram
summum pontificem transferrentur? Sed nescisti historias. 
Ago itaque Deo etiam hoc nomine gratias, quod<ref target="note.122.5"/> istam nefandissimam
mentem non nisi in stultissimum hominem cadere permisit: 
quod etiam posteriora declarant. Namque Aaron sedenti in equo 
Moysen<ref target="note.122.6"/> inducit dextratoris exhibuisse officium, et hoc non per 
medium Israel, sed per Chananeos atque Aegyptios, id est per 
infidelem civitatem, ubi non tam imperium erat orbis terrarum 
quam daemonum, et daemones colentium populorum.</p>

<p>"Unde ut pontificalis apex non vilescat, sed ut<ref target="note.122.7"/> magis quam 
imperii terreni dignitas, gloria et potentia decoretur, ecce tam 
palatium nostrum, quamque Romanam urbem et omnes Italiae 
sive occidentalium regionum provincias,<ref target="note.122.8"/> loca, civitates beatissimo
pontifici et universali papae Silvestro tradimus atque 

<note xml:id="note.122.1"><p> eodo; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.122.2"><p> jepresentari; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.122.3"><p> Hutten. misteria; MS. ministeria; Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.122.4"><p> libris; Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.122.5"><p> qui; Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.122.6"><p> Moysem;MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.122.7"><p> Omit ut ; Hutten, Zeumer's text of the Constitutum Constantini. 

</p></note>

<note xml:id="note.122.8"><p> provintias ; MS. 



</p></note>

<pb n="124"/>


relinquimus, et ab eo et a successoribus eius per pragmaticum 
constitutum decrevimus disponendas atque iuri sanctae Romanae 
ecclesiae permanendas."</p>

<p>De hoc in oratione Romanorum atque Silvestri multa disseruimus.
Huius loci est ut dicamus neminem fuisse facturum ut 
nationes uno cunctas verbo donationis involveret, et qui minutissima
quaeque superius est exsecutus, lorum, calceos,<ref target="note.124.1"/> linteamina 
equorum,<ref target="note.124.3"/> non referret nominatim provincias,<ref target="note.124.2"/> quarum singulae 
non<ref target="note.124.4"/> singulos reges nunc aut principes regibus pares habent. Sed 
ignoravit videlicet hie falsator quae provinciae sub Constantino 
erant, quae non erant. Nam certe cunctae sub eo non erant.<ref target="note.124.5"/>
Alexandre exstincto videmus singulcis regiones in ducum partitione
numeratas; a Xenophonte terras principesque nominatos, 
qui vel ultro vel armis sub imperio Cyri fuerunt; ab Homero 
Graecorum barbarorumque regum nomen, genus, patriam, mores, 
vires, pulchritudinem, numerum navium et prope numerum<ref target="note.124.6"/> militum,
catalogo' comprehensum, cuius exemplum cum multi Graeci, 
tum vero nostri Latini, Ennius, Virgilius, Lucanus, Statins, aliique 
nonnulli imitati sunt; a losue et Moyse in divisione terrae promissionis
viculos quoque universos fuisse descriptos;<ref target="note.124.8"/> et tu gravaris 
etiam provincias recensere? Occidentals tan tum provincias nominas.
Qui sunt fines occidentis; ubi incipiunt, ubi desinunt? Num 
ita certi constitutique sunt termini occidentis et orientis, meridieique
et septentrionis, ut sunt Asiae, Africae, Europae? Necessaria 
verba subtrahis, ingeris supervacua. Dicis, "provincias, loca, 



<note xml:id="note.124.1"><p> calceo ; MS., an error. 
</p></note>

<note xml:id="note.124.2"><p> Insert ornamenta ; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.124.3"><p> provintias; MS., so below. 
</p></note>

<note xml:id="note.124.4"><p> Omit non; Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.124.5"><p> Omit Nam . . . erant ; Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.124.6"><p> numero ; MS., an error, 

</p></note>

<note xml:id="note.124.7"><p> cathalogo; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.124.8"><p> descirptos; MS. 



</p></note>

<pb n="126"/>


civitates." Nonne et provinciae et urbes loca sunt? Et cum dixeris 
provincias, subitingis civitates, quasi hae sub illis non intelligantur.
Sed non est mirum qui tantam orbis terrarum partem a se 
alienat, eundem urbium provinciarumque nomina praeterire, et 
quasi lethargo oppressum, quid loquatur ignorare. "Italiae sive 
occidentalium regionum," tamquam aut hoc aut illud, cum tamen 
utrumque intelligat: appellans "provincias regionum," cum sint 
potius regiones provinciarum; et "permanendam"<ref target="note.126.1"/> dicens pro 
permansuram.</p>

<p>"Unde congruum prospeximus, nostriim imperium et regiam 
potestatem orientalibus transferri regionibus, et in Byzantiae provinciae
Optimo loco nomini nostro civitatem aedificari, et illic 
nostrum constitui imperium."<ref target="note.126.2"/> 

Taceo quod dixit civitates aedificari, cum urbes aedificentur 
non civitates; et "Byzantiam<ref target="note.126.3"/> provinciam." Si tu es Constantinus, 
redde causam cur ilium potissimimi locum condendae urbi<ref target="note.126.4"/> delegeris.
Quod enim alio te transferas post Romam traditam non tam 
congruum quam necessarium est. Nec te appelles imperatorem, 
qui Romam amisisti, et de nomine Romano, quod discerpis, pessime
meritus es; nec regem, quod nemo ante te fecit; nisi ideo te 
regem appelles quia Romanus esse desiisti.<ref target="note.126.5"/> Sed affers causam 
sane honestam: 

"Quoniam ubi princeps sacerdotum et Christianae religionis 
caput constitutum est ab imperatore caelesti iustum non est ut 
illic imperator terrenus habeat potestatem." 



<note xml:id="note.126.1"><p> permanendas in the passage as quoted above by Valla. The form used varies  in different texts of the Donation; permansurum, permanenda, permanendam, permanendas. 

</p></note>

<note xml:id="note.126.2"><p> Bonneau includes as part of this quotation the next quoted passage below,  quoniam . . . potestatem. He repeats it in its proper place without quotation marks. 

</p></note>

<note xml:id="note.126.3"><p> Schard. ItaUam; MS., Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.126.4"><p> urbis; Hutten, Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.126.5"><p> desisti; MS. 



</p></note>

<pb n="128"/>


O stultum David, stultum Salomonem, stultum Ezechiam, losiamque,
et ceteros reges, stultos ac parum religiosos, qui in urbe 
Hierusalem cum summis sacerdotibus habitare sustinuerunt, nec 
tota illis urbe cesserunt! Plus sapit Constantinus triduo quam illi 
tota vita sapere potuerunt! Et "imperatorem caelestem" appellas, 
quia terrenum accepit imperium; nisi Deum intelligis, — nam ambigue
loqueris, — a quo terrenum principatum sacerdotum super 
urbe Romana ceterisque locis constitutum esse mentiris.</p>

<p>"Haec vero omnia, quae per banc imperialem sacram<ref target="note.128.1"/> et per 
alia divalia decreta statuimus et firmamus,<ref target="note.128.2"/> usque in finem mundi 
illibata et inconcussa permanere decrevimus. "</p>

<p>Modo terrenum te vocaveras, Constantine: nunc divum sacrumque
vocas. Ad gentilitatem recidis, et plusquEun gentilitatem. 
Deum te facis, et verba tua sacra, et decreta inunortalia; nam 
mundo imperas ut tua iussa conservet "illibata et inconcussa." 
Non cogitas quis tu es, modo e<ref target="note.128.3"/> sordidissimo impietatis caeno<ref target="note.128.4"/>
lotus et vix perlotus? Cur non addebas; "Iota unum aut unus apex 
de privilegio hoc non praeteribit,<ref target="note.128.5"/> ut non magis pereat caelum et 
terra?" Regnum Saul a Deo electi ad filios non pervenit; regnum 
David in nepote discerptum est, et postea exstinctum. Et tu ad 
finem usque mundi regnum, quod tu sine Deo<ref target="note.128.6"/> tradis, permansurum
tua auctoritate decernis? Quis etiam tam cito te docuit 
mundum esse periturum? Nam poetis, qui hoc etiam testantur, 
non puto te hoc tempore fidem habere. Ergo hoc tu non dixisses, 
sed alius tibi affinxit.</p>

<p>Ceterum, qui tam magnifice superbeque locutus est, timere incipit,
sibique diffidere, eoque obtestationibus agit: 



<note xml:id="note.128.1"><p> Insert scripturam ; Hutten, Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.128.2"><p> firmavimus; Hutten. confirmamus; Bonneau. confirmavimus ; Zeumer's text  of the Constitutum Constantini.

</p></note>

<note xml:id="note.128.3"><p> et ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.128.4"><p> coeno ; MS. = peribit ; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.128.5"><p> quod tu summo Deo ; Hutten. quod tu Summo Pontiflci ; Bonneau. 



</p></note>

<pb n="130"/>


"Unde coram Deo vivo, qui nos regnare praecepit,<ref target="note.130.1"/> et coram 
terribili eius iudicio obtestamur<ref target="note.130.2"/> omnes nostros successores Imperatores
vel cunctos optimates, satrapas etiam amplissimumque 
senatum et universum populum in universo orbe terrarum, nec 
non<ref target="note.130.3"/> et in posterum<ref target="note.130.4"/> nulli eorum quoquo modo licere hoc aut 
confringere vel in quoquam convelli."</p>

<p>Quam aequa, quam religiosa adiuratio! Non secus ac si lupus 
per innocentiam et fidem obtestetur ceteros lupos atque pastores, 
ne oves, quas sustulit interque filios et amicos partitus est, aut illi 
adimere, aut hi repetere tentent. Quid tantopere extimescis, Constantine?
Si opus tuum ex Deo non est, dissolvetur: sin ex Deo, 
dissolvi non poterit. Sed video! Voluisti imitari Apocalypsim ubi 
dicitur: "Contestor autem audienti onmia verba prophetiae libri 
huius; si quis apposuerit ad haec, apponet Deus super ilium plagas 
scriptas in libro isto. Et si quis diminuerit de verbis libri prophetiae
huius, auferet Deus partem eius de libro vitae et de civitate
sancta." At tu numquam legeras Apocalypsim, ergo non sunt 
haec verba tua.</p>

<p>"Si quis autem, quod non<ref target="note.130.5"/> credimus, in hoc temerator exstiterit, 
aeternis condemnationibus subiaceat condemnatus, et sanctos Dei 
apostolos Petrum et Paulum sibi in praesenti et in futura vita 
sentiat contrarios, atque in inferno inferiori concrematus cimi 
diabolo et omnibus deficiat impiis."</p>

<p>Hic terror atque haec comminatio non<ref target="note.130.6"/> saecularis prineipis 
solet esse, sed priscorum sacerdotum ae flaminum, et nunc ecclesiasticorum.
Itaque non est Constantini oratio haec, sed alieuius 
clericuli stolidi, nec quid dicat aut quomodo dieat scientis, saginati
et erasi, ae inter erapulam interque fervorem vini has sententias
et haec verba ructantis, quae non in alium transeunt, sed 



<note xml:id="note.130.1"><p> Hutten, Bonneau. praecipit; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.130.2"><p> Omit obtestamur; MS., an error. 

</p></note>

<note xml:id="note.130.3"><p> nunc instead of nec non; Bonneau, Zeumer's text of the Constitutum Constantini. 
</p></note>

<note xml:id="note.130.4"><p> imposterum; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.130.5"><p> Hutten, Bonneau, Zeumer's text of the Constitutum Constantini. Omit non ;  MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.130.6"><p> Insert Caesaris aut ; Hutten, Bonneau. 



</p></note>

<pb n="132"/>


in ipsum convertuntur auctorem. Primum ait, "aeternis condemnationibus
subiaceat," deinde, quasi plus addi queat, alia 
addere vult, et post aeternitatem poenarum adiungit poenas vitae 
praesentis; et cum Dei condemnatione nos terreat, adhuc, quasi 
maius quiddam sit, terret nos odio Petri, — cui Paulum cur adiungat,
aut cur solum, nescio. Iterumque solito lethargo ad poenas 
aeternas redit, veluti non hoc ante dixisset. Quod si minae hae 
exsecrationesque Constantini forent, invicem exsecrarer ut tyrannum
et profligatorem reipublicae meae, et illi me Romano ingenio 
minarer ultorem. Nunc quis extimescat<ref target="note.132.1"/> exsecrationem avarissimi 
hominis et ritu histrionum verba simulantis ac sub persona Constantini
alios deterrentis? Hoc est proprie hypocritam esse, si 
Graecam vocem exquirimus, sub aliena persona abscondere tuam.</p>

<p>"Huius vero imperialis decreti paginam propriis manibus roborantes
super venerandum corpus beati Petri posuimus."</p>

<p>Chartane an membrana fuit pagina in qua scripta haec sunt? 
Tametsi paginam vocamus alteram faciem, ut dicunt, folii; veluti 
quinternio habet folia dena, paginas vicenas.</p>

<p>O rem inauditam et incredibilem! Cum essem adolescentulus, 
interrogasse me quendam<ref target="note.132.2"/> memini, quis librum lob scripsisset; 
cumque ille respondisset, "Ipse Iob," tunc me subiunxisse, "Quo 
pacto igitur de sua ipsius morte faceret mentionem?" Quod de 
multis aliis libris did potest, quorum ratio huic loco non convenit. 
Nam quomodo vere narrari potest id quod nondum esset administratum,
et in tabulis contineri id quod post tabularum, ut sic 



<note xml:id="note.132.1"><p> existimat; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.132.2"><p> quemdam; MS. 



</p></note>

<pb n="134"/>


dicam, sepulturam factum esse ipse fateatur? Hoc nihil aliud est 
quam paginam privilegii ante fuisse mortuam sepultamque quam 
natam, nec tamen umquam a morte atque sepultura reversam; 
praesertim antequam conscripta esset roboratam, nec id una tantum
sed utraque Caesaris manu. Et quid istud est roborare illam? 
Chirographone Caesaris, aut anulo signatorio? Magnum nimirum 
robur, maiusque multo quam si tabulis aereis mandavisset! Sed 
non est opus scriptura aerea, cum super corpus beati Petri charta 
reponatur. Cur hie Paulum retices, qui simul iacet cum Petro, et 
magis custodire possent ambo quam si afforet tantummodo corpus
unius?</p>

<p>Videtis artes malitiamque<ref target="note.134.1"/> nequissimi Sinonis. Quia donatio 
Constantini doceri non potest, ideo non in tabulis aereis sed 
charteis privilegium esse, ideo latere illud cum corpore sanctissimi 
apostoli dixit, ne aut auderemus e venerabili sepulcro<ref target="note.134.2"/> inquirere, 
aut, si inquirer emus, carie absumptum putaremus. Sed ubi tunc 
erat corpus beati Petri? Certe nondum in templo ubi nunc est, 
non in loco sane munito ac tuto. Ergo non illic Caesar paginam 
collocasset. An beatissimo Silvestro paginam non credebat, ut 
parum sancto, parum cauto, parum diligenti? O Petre, O Silvester, 
O sancti<ref target="note.134.3"/> Romanae ecclesiae pontifices, quibus oves Domini commissae
sunt, cur vobis commissam paginam non custodistis?<ref target="note.134.4"/> Cur 
a tineis illam rodi, cur situ tabescere passi estis ? Opinor quia corpora
quoque vestra contabuerunt. Stulte igitur fecit Constantinus. 
En redacta in pulverem pagina, ius simul privilegii in pulverem 
abiit!</p>

<p>Atqui, ut videmus, paginae exemplar ostenditur. Quis ergo illam 
de sinu sanctissimi apostoli temerarius accepit? Nemo, ut reor, 
hoc fecit. Unde porro exemplar ?<ref target="note.134.5"/> Nimirum aliquis antiquorum 



<note xml:id="note.134.1"><p> maliciamque ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.134.2"><p> sepulchro; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.134.3"><p> sanctae; Hutten, Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.134.4"><p> custoditis ; Hutten, Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.134.5"><p> Hutten's text omits two sentences, "Nemo . . . exemplar." 



</p></note>

<pb n="136"/>


scriptorum debet afferri, nec posterior Constantini temporibus. 
At is nullus affertur, sed fortasse aliquis recens. Unde hie habuit? 
Quisquis enim de superiore aetate historiam texit, aut Spiritu 
Sancto dietante loquitur, aut veterum scriptorum et eorum quidem 
qui de sua aetate seripserunt sequitur auctoritatem. Quare quicumque
veteres non sequitur, is de illorum numero erit quibus ipsa 
vetustas praebet audaeiam mentiendi. Quod si quo in loeo ista res 
legitur, non aliter eum antiquitate eonsentit quam illa glossatoris<ref target="note.136.1"/> 
Accursii de legatis Romanis ad leges aecipiendas dimissis in 
Graeeiam plusquam stulta narratio cum Tito Livio aliisque praestantissimis
seriptoribus convenit. 

<quote>Datum Romae tertio Kalendas<ref target="note.136.2"/> Aprilis, Constantino Augusto 
quarto consule et Gallieano quarto consule.</quote>

Diem posuit penultimum Martii ut sentiremus hoc factum esse 
sub tempus sanctorum dierum, qui illo plerumque tempore solent 
esse. Et Constantino quartum consule, et Gallieano quartum consule!
Mirum si uterque ter fuerat consul et in quarto consulatu 
forent eollegae! Sed mirandum magis Augustum leprosum elephantia,
qui morbus inter ceteros ut elephas inter beluas eminet, 
velle etiam aceipere consulatum, cum rex Azarias simul ac lepra 
tactus est in privato se eontinuerit, procuratione regni ad Ionatam<ref target="note.136.3"/>
filium relegata, ut fere omnes leprosi feeerunt! Quo uno argumento 
totum prorsus privilegium confutatur, profligatur, evertitur. Ac 
ne quis ambigat ante leprosum esse debuisse quam consulem, sciat 
et ex medicina paulatim hune morbum suecrescere, et ex notitia 



<note xml:id="note.136.1"><p> glosatoris; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.136.2"><p> Kalendarum ; Bonneau. Kalendarum Apriliarum; Zeumer's text of the Constitutum Constantini. 
</p></note>

<note xml:id="note.136.3"><p> Joathan ; Bonneau. 



</p></note>

<pb n="138"/>


antiquitatis consulatum iniri lanuario mense magistratumque esse 
annuum, et haec Martio proximo gesta referuntur.</p>

<p>Ubi neque hoc<ref target="note.138.1"/> silebo; in epistolis scribi solere "datum," non 
autem in ceteris, nisi apud indoctos. Dicuntur enim epistolae dari 
vel illi, vel ad ilium; illi quidem qui perfert ut puta tabellario, ut 
reddat et in manum porrigat homini cui mittuntur ; ad ilium vero 
ut ei a perferente reddantur, hie est is cui mittuntur.<ref target="note.138.2"/> Privilegium 
autem, ut aiunt, Constantini, quod reddi alicui non debebat, nec 
dari debuit dici: ut appareat eum qui sic locutus est mentitum 
esse, nec<ref target="note.138.3"/> scisse fingere quod Constantinum dixisse ac fecisse verisimile
esset. Cuius stultitiae atque vesaniae affines se ae soeios 
faeiunt quicumque hune vera dixisse existimant atque defendunt; 
licet nihil iam habeant quo opinionem suam, non dico defendere, 
sed honeste excusare, possint.</p>

<p>An honesta erroris excusatio est, cum patefaetam videas veritatem,
nolle illi acquiescere quia nonnulli magni homines aliter 
senserint?<ref target="note.138.4"/> Magni, inquam, dignitate, non sapientia nec virtute. 
Unde tantum<ref target="note.138.5"/> seis an illi quos tu sequeris, si eadem audissent 
quae tu, mansuri in sententia fuerint, an a sententia reeessuri? 
Et nihilominus indignissimum est plus homini velle tribuere quam 
veritati, id est Deo. Ita enim quidam omnibus defecti rationibus 
Solent mihi<ref target="note.138.6"/> respondere: Cur tot summi pontifiees donationem 
hanc veram esse crediderunt? Testificor vos, me vocatis quo nolo, 
et invitum me maledicere summis pontificibus cogitis, quos magis 
in delictis suis operire vellem. Sed pergamus ingenue loqui, quandoquidem
aliter agi nequit haec causa.</p>

<p>Ut fatear eos ita credidisse, et non malitia<ref target="note.138.7"/> fecisse; quid mirum 



<note xml:id="note.138.1"><p> Omit hoc; Hutten, Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.138.2"><p> Omit ad ilium vero ... is cui mittuntur ; Hutten, Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.138.3"><p> ne; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.138.4"><p> senserunt; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.138.5"><p> tamen; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.138.6"><p> Omit mihi; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.138.7"><p> malicia; MS. 



</p></note>

<pb n="140"/>


si ista crediderunt, ubi tantum lucri blanditur, cum plurima, ubi 
nullum lucrum ostenditur, per insignem imperitiam credant? 
Nonne apud Aram Coeli, in tam eximio templo et in loco maxime 
augusto,<ref target="note.140.1"/> cernimus pictam fabulam Sibyllae et Octaviani, ut 
ferunt ex auctoritate Innocentii tertii haec scribentis, qui etiam de 
ruina templi Pads sub natale Salvatoris, hoc est in partu Virginis, 
scriptum reliquit? Quae ad evertendam magis fidem quia falsa, 
quam ad stabiliendam quia miranda sunt, pertinent. Mentirine ob 
speciem<ref target="note.140.2"/> pietatis audet vicarius veritatis, et se scientem hoc 
piaculo obstringere? An non mentitur? Immo vero a sanctissimis 
viris se, cum hoc facit, dissentire non videt? Tacebo alios: 
Hieronymus Varronis testimonio utitur, decem Sibyllas fuisse; 
quod opus Varro ante Augustum condidit. Idem de templo Pads 
ita scribit: "Vespasianus et Titus Romae templo Pacis aedificato, 
vasa templi et universa donaria in delubro illius consecrarunt, 
quae Graeca et Romana narrat historia." Et hie unus indoctus 
plus vult libello suo etiam barbare scripto credi quam fidelissimis 
veterum, prudentissimorum hominum historiis!</p>

<p>Quia Hieronymum attigi, non patiar banc contumeliam ipsius 
tacito<ref target="note.140.3"/> praeteriri. Romae ex auctoritate papae ostenditur codex 
Bibliae,<ref target="note.140.4"/> tamquam reliquiae sanctorum luminibus<ref target="note.140.5"/> semper accensis,
quod dicunt<ref target="note.140.6"/> scriptum chirographo Hieronymi. Quaeris argumentum?
Quia multum, ut inquit Virgilius, est pictai vestis et 
auri: res quae magis Hieronymi manu indicat scriptum non esse. 



<note xml:id="note.140.1"><p> Hutten. angusto; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.140.2"><p> Insert veritatis; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.140.3"><p> tacite ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.140.4"><p> bybliae;MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.140.5"><p> luminaribus ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.140.6"><p> Hutten, Bonneau. dicant; MS. 



</p></note>

<pb n="142"/>


Ilium ego diligentius inspectum comperi scriptum esse iussu regis, 
ut opinor, Robert! chirographo hominis imperiti.</p>

<p>Huic simile est, quamquam decem millia huiusmodi Romae sunt, 
quod inter religiosa demonstratur in tabella effigies Petri et Pauli, 
quam Silvester Constantino ab eisdem apostolis in somnis admonito
in confirmationem visionis exhibuit. Non hoc dico quia 
negem effigies illas esse apostolorum (utinamque tam vera esset 
epistola nomine Lentuli missa de effigie Christi, quae non minus 
improbe ementita est quam privilegium quod confutavimus ! ) sed 
quia tabella illa a Sylvestro non fuerit exhibita Constantino; in 
quo non sustineo animi mei admirationem continere.</p>

<p>Disputabo enim aliquid de fabula Silvestri, quia et omnis in hoc 
quaestio versatur, et mihi cum sermo sit cum pontificibus 
Romanis, de pontifice Romano potissimum loqui decebit, ut ex 
uno exemplo facile aliorum coniectura capiatur. Et ex multis 
ineptiis quae ibi narrantur unam tantum de dracone attingam, ut 
doceam Constantinum non fuisse leprosum. Etenim Gesta Silvestri
ab Eusebio quodam Graeco homine, ut interpres testatur, 
composita sunt,<ref target="note.142.1"/> quae natio ad mendacia semper promptissima<ref target="note.142.2"/> 
est, ut luvenalis satirica<ref target="note.142.3"/> censura ait: 

<quote><l>... Quicquid Graecia mendax </l>
<l>Audet in historia.</l></quote>

Unde draco ille venerat? Romae dracones non gignuntur. Unde 
etiam illi venenum? In Africa tantum pestiferi dracones ob 
ardorem regionis esse dicuntur. Unde praeterea tantum veneni 



<note xml:id="note.142.1"><p> Hutten, Bonneau. est ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.142.2"><p> prumptissima ; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.142.3"><p> satyrica ; MS. 



</p></note>

<pb n="144"/>


ut tam spatiosam civitatem peste corrumperet, praesertim cum in 
tarn alto specu demersus esset, ad quem centum quinquaginta 
gradibus descenderetur? Serpentes, excepto forsitan basilisco, 
non afflatu, sed morsu virus inspirant atque interimunt. Nec Cato 
Caesarem fugiens cum tanta hominum manu per medias Africae 
harenas, dum iter faceret ac dormiret, ullum suorum comitum<ref target="note.144.1"/> 
serpentis afflatu vidit exstinctum; neque illi populi ob id aerem 
sentiunt pestilentem. Et si quid fabulis credimus, et Chimaera et 
Hydra et Cerberus sine noxa vulgo conspecti sunt ac tacti.</p>

<p>Adhuc quin eum Romani potius occidissent? Non poterant, 
inquis? At multo grandiorem serpentem in Africa ad ripam 
Bagradae<ref target="note.144.2"/> Regulus occidit. Hunc vero vel obstructo ore specus 
facile erat interimere. An nolebant? Ita, opinor, pro deo colebant, 
ut Babylonii fecerunt. Cur ergo, ut<ref target="note.144.3"/> Daniel ilium dicitur occidisse, 
non et Silvester hunc potius occidisset, quem<ref target="note.144.4"/> canabaceo filo alligasset,
et domum illam in aeternum perdidisset ? Ideo commentator
fabulae noluit draconem interimi, ne plane Danielis narratio 
referri videretur. Quod si Hieronymus, vir doctissimus ac fidelissimus
interpres, Apollinarisque et Origenes atque Eusebius et 
nonnulli alii narrationem Beli fictam esse affirmant, si eam ludaei 
in Veteris Instrumenti archetypo non agnoscunt; id est, si doctissimi
quique Latinorum, plerique Graecorum, singuli Hebraeorum
illam ut fabulam damnant, ego non banc adumbratam ex illa 
damnabo, quae nullius scriptoris auctoritate fulcitur, et quae 
magistram multo super at stultitia?</p>

<p>Nam quis beluae subterraneam domum aedificaverat? Quis 
illic eam collocaverat, et ne prpdiret atque avolaret (volant enim 
dracones, ut quidam aiunt, etsi alii negant) imperaverat? Quis 
genus illud cibi excogitaverat?<ref target="note.144.5"/> Quis feminas,<ref target="note.144.6"/> easque virgines ac 



<note xml:id="note.144.1"><p> ullum sociorum ac comitum suorum; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.144.2"><p> Bonneau. Bragadae; MS., Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.144.3"><p> Insert olim and omit ilium ; Hutten, Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.144.4"><p> quin; Hutten, Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.144.5"><p> Instead of the two preceding sentences, Bonneau has; Volant enim dracones;  imperite eum cuius genus illud sit excogitaverat. 
</p></note>

<note xml:id="note.144.6"><p> foeminas; MS., so throughout. 



</p></note>

<pb n="146"/>


sanctimoniales, descendere praeceperat, nec nisi Kalendis? An 
tenebat draco quis esset dies Kalendarum? Et tam parco raroque 
erat cibo contentus? Nec virgines tam altum speeum, tam 
immanem et esurientem beluam exhorrebant? Credo, blandiebatur
eis draeo, ut feminis, ut virginibus, ut eibaria afferentibus. 
Credo, etiam eum illis fabulabatur. Quid ni, honore dicto, etiam 
eoibat? Nam et Alexander et Seipio ex draconis serpentisve eum 
matre concubitu geniti dieuntur. Quid, denegato postea victu, 
non potius aut prodisset,<ref target="note.146.1"/> aut fuisset exstinetus? 

miram hominum dementiam, qui his anilibus deliramentis 
fidem habent! lam vero quamdiu hoc factitatum est? Quando 
fieri<ref target="note.146.2"/> coeptum? Ante adventum Salvatoris, an postea? Nihil 
horum scitur. Pudeat nos, pudeat harum neniarum et levitatis 
plusquam inimicae.<ref target="note.146.3"/> Erubescat Christianus homo, qui veritatis 
se ac lucis fiHum nominat, proloqui quae non modo vera non sunt, 
sed nec verisimilia.</p>

<p>At enim inquiunt, hanc daemones potestatem in gentibus obtinebant,
ut eas diis servientes illuderent. Silete, imperitissimi<ref target="note.146.4"/>
homines, ne dieam seeleratissimos, qui fabulis vestris tale semper 
velamentum obtenditis ! Non desiderat sinceritas Christiana patrocinium
falsitatis; satis per se, superque sua ipsius luce ac veritate 
defenditur, sine istis commenticiis ac praestigiosis fabellis, in 
Deum, in Christum, in Spiritum Sanctum eontumeliosissimis. 
Siecine Deus arbitrio daemonum<ref target="note.146.5"/> tradiderat genus humanum, ut 
tam manifestis, tam imperiosis miraeulis seducerentur;<ref target="note.146.6"/> ut propemodum
posset iniustitiae<ref target="note.146.7"/> aceusari, qui oves lupis eommisisset, 
et homines magnam errorum suorum haberent exeusationem? 
Quod si tantum olim licebat daemonibus, et nunc apud infideles 
vel magis liceret; quod minime videmus, nec uUae ab eis huiusmodi
fabulae proferuntur.</p>

<p>Tacebo de aliis populis; dieam de Romanis, apud quos paucissima
miracula feruntur, eaque vetusta atque ineerta. Valerius 

<note xml:id="note.146.1"><p> prodiisset ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.146.2"><p> fuit; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.146.3"><p> mimicae; Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.146.4"><p> impudentissimi ; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.146.5"><p> demonum; MS. Â« seduceretur ; Hutten, Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.146.6"><p> iniusticiae ; MS. 



</p></note>

<pb n="148"/>


Maximus ait hiatum ilium terrae in medio foro, cum se in eum 
Curtius armatum adacto equo immisisset, iterum coisse inque 
pristinam formam continue revertisse. Item lunonem Monetam, 
cum a quodam milite Romano captis Veils per locum interrogata 
esset, an Romam migrare vellet, respondlsse velle.</p>

<p>Quorum neutrum Titus Livius sentlt et prior auctor et gravior. 
Nam et hiatum permansisse vult, nec tarn fuisse subitum quam 
vetustum, etlam ante conditam urbem, appellatumque Curtium 
lacum quod in eo delituisset Curtius Mettius Sabinus Romanorum 
fugiens impressionem; et lunonem annuisse, non respondlsse, 
adlectumque fabulae postea vocem reddldisse. Atque de nutu 
quoque palam est illos esse mentitos, vel quod motum simulacrl, 
avellebant autem illud, Interpretati sunt sua sponte esse factum, 
vel qua lascivla hostilem et victam et lapideam deam interrogabant,
eadem lascivla annuisse finxerunt. Tametsi Livius<ref target="note.148.1"/> inqult 
non annuisse, sed milites quod annuisset exclamasse. Quae tamen 
boni scriptores non defendunt facta, sed dicta excusant. Nam 
prout idem Livius ait; "Datur haec<ref target="note.148.2"/> venia antiqultati, ut miscendo
humana divinls primordla urbium augustlora faciat." Et 
alibi: "Sed in rebus tam antiquis si qua similia verl sunt pro veris 
accipiantur, satis habeam. Haec<ref target="note.148.3"/> ad ostentationem scenae gaudentis
miraculis aptiora quam ad fidem; neque affirmare neque 
refellere est operae pretium."<ref target="note.148.4"/>

Terentius Varro, his duobuset prior et doctlor et, ut sentio, 
gravior auctor, ait trlplicem historlam de lacu Curtio a totidem 
auctoribus proditam; unam a Proculo, quod is lacus ita sit 



<note xml:id="note.148.1"><p> Hutten, Bonneau. illius; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.148.2"><p> Omit haec; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.148.3"><p> hec; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.148.4"><p> opereprecium ; MS. operepretium ; Hutten. 



</p></note>

<pb n="150"/>


appellatus a Curtio, qui se in eum deiecit; alteram a Pisone, quod a 
Mettio Sabino; tertiam a Cornelio, cuius rei socium addit Luctatium,
quod a Curtio consule, cui collega fuit M. Genutius.<ref target="note.150.1"/> 

Neque vero dissimulaverim Valerium non plane posse reprehendi
quod ita loquatur, cum paulo post graviter et severe subiciat:
"Nec me praeterit de motu et voce deorum immortalium 
humanis oculis auribusque percepto, quam in ancipiti opinione 
aestimatio versetur. Sed quia non nova dicuntur, sed tradita 
repetuntur, fidem auctores vendicent." De voce deorum dixit 
propter lunonem Monetam et propter simulacrum Fortunae, quod 
bis locutum fingitur his verbis: "Rite me, matronae, vidistis,<ref target="note.150.2"/> rite 
dedicastis."</p>

<p>At vero nostri fabulatores passim inducunt idola loquentia, 
quod ipsi gentiles et idolorum cultores non dicunt et sincerius 
negant quam Christiani affirmant. Apud illos<ref target="note.150.3"/> paucissima miracula
non fide auctorum, sed veluti sacra quadam ac religiosa 
vetustatis commendatione nituntur; apud istos recentiora quaedam
narrantur, quae illorum homines temporum nescierunt.<ref target="note.150.4"/>

Neque ego admirationi sanctorum derogo, nec ipsorum divina 
opera abnuo,<ref target="note.150.5"/> cum sciam tantum fidei quantum est granum sinapis<ref target="note.150.6"/>
montes etiam posse transferre. Immo defendo illa ac tueor, 
sed misceri cum fabulis non sino. Nec persuaderi possum hos<ref target="note.150.7"/> 
scriptores alios fuisse quam aut infideles, qui hoc agerent in 
derisum Christianorum, si haec figmenta per dolosos homines in 



<note xml:id="note.150.1"><p> Hutten. Genuitius; MS. Bonneau omits this sentence Terentius Varro . . .  M. Genutius. 

</p></note>

<note xml:id="note.150.2"><p> dedistis ; Valerius Maximus, factorum et dictorum memorabilium, lib. i, viii, 4. 
</p></note>

<note xml:id="note.150.3"><p> Bonneau. istos; MS., Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.150.4"><p> nescirent; Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.150.5"><p> inficior; Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.150.6"><p> synapis; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.150.7"><p> horum ; Bonneau. 



</p></note>

<pb n="152"/>


manus imperitorum delata acciperentur pro veris, aut fideles 
habentes quidem aemulationem Dei, sed non secundum scientiam,<ref target="note.152.1"/>
qui non modo de gestis sanctorum, varum etiam Dei 
genetricis atque adeo Christi improba quaedam et<ref target="note.152.2"/> pseudevangelia
scribere non reformidarunt. Et summus pontifex hos libros 
appellat apocryphos, quasi nihil vitii sit<ref target="note.152.3"/> quod eorum ignoratur 
auctor, quasi credibilia sint quae narrantur, quasi sancta et ad 
confirmationem religionis pertinentia; ut iam non minus culpae 
sit penes hunc qui mala probat quam penes ilium qui mala excogitavit.
Nummos reprobos discernimus, separamus, abicimus;<ref target="note.152.4"/> 
doctrinam reprobam non discernemus, sed retinebimus, sed cum 
bona miscebimus, sed pro bona def endemus ?</p>

<p>Ego vero, ut ingenue<ref target="note.152.5"/> feram sententiam, Gesta Silvestri nego 
esse apocrypha, quia, ut dixi, Eusebius quidam fertur auctor; 
sed falsa atque indigna quae legantur existimo cum in aliis tum 
vero in alio<ref target="note.152.6"/> quod narratur de dracone, de tauro, de lepra, propter 
quam refutandam tanta repetii. Neque enim si Naaman leprosus 
fuit, continue et Constantinum leprosum fuisse dicemus? De illo 
multi auctores meminerunt, de hoc principe orbis terrarum nemo 
ne suorum quidem civium scripsit, nisi nescio quis alienigena, cui 
non aliter habenda est fides quam alteri cuidam de vespis intra 
nares Vespasiani nidificantibus, et de rana partu a Nerone emissa, 
unde Lateranum vocitatum locum dicunt, quod ibi rana lateat in 
sepulcro : quod nec vespae ipsae nec ranae, si loqui possent, 



<note xml:id="note.152.1"><p> aemulationem si non scientiam ; Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.152.2"><p> Omit improba quaedam et; Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.152.3"><p> Insert nisi ; Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.152.4"><p> abiicimus ; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.152.5"><p> Omit ut; Hutten. ingenuam; Hutten, Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.152.6"><p> illo ; Hutten. eo ; Bonneau. 



</p></note>

<pb n="154"/>


dixissent;<ref target="note.154.1"/> nisi ad deos Capitolinos hoc referunt, quasi illi loqui consuessent
et hoc fieri iussissent.<ref target="note.154.2"/> 

Sed quid mirer haec non intelligere pontifices, cum nomen 
ignorent suum! Cephas enim dicunt vocari Petrum quia caput 
apostolorum esset, tamquam hoc vocabulum sit Graecum <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τῆς 
κεφαλῆς</foreign>,<ref target="note.154.3"/> et non Hebraicum, seu<ref target="note.154.4"/> potius Syriacum, quod Graeci 
<foreign xml:lang="grc">κῆφας</foreign>5 scribunt, quod apud eos interpretatur Petnis, non caput. 
Est enim "petrus," et "petra," Graecum vocabulum, stulteque per 
etymologiam Latinam exponitur petra, quasi pede trita. Et metropoUtanum
ab archiepiscopo distinguunt<ref target="note.154.6"/> voluntque ilium a 
mensura civitatis dictum, cum Graece dicatur non <foreign xml:lang="grc">μετρόπολις</foreign> sed 
<foreign xml:lang="grc">μητρόπολις</foreign>,<ref target="note.154.7"/> id est mater-civitas sive urbs;<ref target="note.154.8"/> et patriarcham quasi 
patrem patrum; et papam ab interiectione pape dictum; et fidem 
orthodoxam quasi rectae gloriae; et Simonem media correpta, cum 
legendum sit media longa, ut Platonem et Catonem;<ref target="note.154.9"/> et multa 
similia quae transeo, ne culpa aliquorum omnes summos pontifices 
videar insectari. Haec dicta sint, ut nemo miretur si donationem 
Constantini commenticiam(10) fuisse papae multi non potuerunt 
deprehendere, tametsi ab aliquo eorum ortam esse hanc fallaciam 
reor.</p>

<p>At dicitis, cur Imperatores, quorum detrimento res ista cedebat, 
donationem Constantini non negant, sed fatentur, affirmant, 



<note xml:id="note.154.1"><p> Bonneau inserts Transeo quod cruorem puerorum ad curationem leprae facere  dicunt, quod medicina non confitetur. 

</p></note>

<note xml:id="note.154.2"><p> iusissent ; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.154.3"><p> Hutten, Bonneau. <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τοῦ κεφαλι</foreign>; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.154.4"><p> sed; Hutten, Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.154.5"><p> <foreign xml:lang="grc"></foreign>; MS. <foreign xml:lang="grc">κηφύς</foreign>; Hutten. Kegels ; Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.154.6"><p> Hutten, Bonneau. distingunt ; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.154.7"><p> Bonneau. Metropolis sed Mitropolis ; MS. metropolis, sed <foreign xml:lang="grc">μητρόπολις</foreign>; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.154.8"><p> civitatis sive urbis; Hutten, Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.154.9"><p> Insert ita legendum Simonem ; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.154.10"><p> commentitiam; MS. 



</p></note>

<pb n="156"/>


conservant? Ingens argumentum; mirifica defensio! Nam de quo tu 
loqueris Imperatore? Si de Graeco, qui verus fuit Imperator, 
negabo confessionem: si de Latino, libenter etiam confitebor. Etenim
quis nescit Imperatorem Latinum gratis factum esse a 
summo pontifice, ut opinor Stephano, qui Graecum Imperatorem, 
quod auxilium non ferret Italiae, privavit, Latinumque fecit; ita 
ut plura Imperator a papa quam papa ab Imperatore acciperet? 
Sane Troianas opes quibusdam pactionibus soli Achilles et 
Patroclus inter se partiti sunt ! Quod etiam mihi videntur indicare 
Ludovici<ref target="note.156.1"/> verba, cum ait; "Ego Ludovicus, Imperator Romanus 
Augustus, statuo et concedo per hoc pactum confirmationis 
nostrae tibi beato Petro, principi apostolorum, et per te vicario tuo 
domino Paschali<ref target="note.156.2"/> summo pontifici et successoribus eius in perpetuum,<ref target="note.156.3"/>
sicut a praedecessoribus<ref target="note.156.4"/> nostris usque nunc in vestra 
potestate et dicione<ref target="note.156.5"/> tenuistis, Romanam civitatem cum ducatu 
suo et suburbanis atque viculis omnibus et territoriis eius montanis
atque maritimis litoribus et portubus, seu cunctis civitatibus, 
castellis, oppidis ac villis in Tusciae partibus.'6

Tune, Ludovice, cum Paschale pacisceris? Si tua, id est Imperii 
Romani, sunt ista, cur alteri concedis? Si ipsius et ab eo<ref target="note.156.7"/> possidentur,
quid attinet te illa confirmare? Quantulum etiam ex 
Imperio Romano tuum erit, si caput ipsum Imperii amisisti? A 
Roma dicitur Romanus Imperator. Quid, cetera quae possides 
tuane an Paschalis sunt? Credo tua dices. Nihil ergo valet donatio 
Constantini, si ab eo pontifici donata tu possides. Si valet, quo 
iure Paschalis tibi cetera remittit, retentis tantum sibi quae 
possidet? Quid sibi vult tanta, aut tua in ilium, aut illius in te 
de Imperio Romano largitio? Merito igitur pactum appellas, quasi 
quandam collusionem. 



<note xml:id="note.156.1"><p> Lodoici; MS., so throughout. 
</p></note>

<note xml:id="note.156.2"><p> Pascali; MS., so throughout. 

</p></note>

<note xml:id="note.156.3"><p> imperpetuum ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.156.4"><p> predecessoribus ; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.156.5"><p> ditione; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.156.6"><p> Insert et cetera; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.156.7"><p> ipso ; Hutten. 



</p></note>

<pb n="158"/>


"Sed quid faciam?" inquies. "Repetam armis quae papa occupat?
At ipse iam factus est me potentior. Repetam iure? At ius 
meum tantum est quantum ille esse voluit;<ref target="note.158.1"/> non enim hereditario 
nomine ad Imperium veni, sed pacto, ut, si Imperator esse volo, 
haec et haec invicem papae promittam. Dicam nihil donasse ex 
Imperio Constantinum? At isto modo causam agerem Graeci 
Imperatoris et me omni fraudarem Imperii dignitate. Hac enim 
ratione papa se dicit facere Imperatorem me, quasi quendam 
vicarium suum, et nisi promittam, non facturum; et nisi paream, 
me abdicaturum. Dummodo mihi det, omnia fatebor, omnia 
paciscar. Mihi tantum<ref target="note.158.2"/> crede, si Romam ego ac<ref target="note.158.3"/> Tusciam possiderem,
tantum abest ut facerem quae facio; ut etiam frustra mihi 
Paschalis donationis, sicut reor falsae,<ref target="note.158.4"/> caneret cantilenam. Nunc 
concedo quae nec teneo nec habiturum esse me spero. De iure 
papae inquirere non ad me pertinet, sed ad Constantinopolitanum 
ilium<ref target="note.158.5"/> Augustum."</p>

<p>Iam apud me exeusatus es, Ludovice, et quisquis alius princeps<ref target="note.158.6"/>
es Ludovici similis. Quid de aliorum Imperatorum cum summis 
pontifieibus paetione suspicandum est, cum sciamus quid Sigismundus
fecerit, prineeps alioqui<ref target="note.158.7"/> optimus ac fortissimus, sed iam 
affecta aetate minus fortis, quem per Italiam paucis stipatoribus 
saeptum in diem vivere vidimus Romae etiam fame periturum, nisi 
eum, sed non gratis — extorsit enim donationem — Eugenius pavisset!
Is eum Romam venisset ut pro Imperatore Romanorum coronaretur,
non aliter a papa eoronari potuit, quam<ref target="note.158.8"/> Constantini donationem
ratam haberet eademque omnia de integro donaret. Quid 
magis contrarium quam pro Imperatore Romano<ref target="note.158.9"/> eoronari qui 
Romae ipsi renuntiasset, et eoronari ab illo quem et eonfiteatur et, 
quantum in se est, dominum Romani Imperii faciat, ac ratam 



<note xml:id="note.158.1"><p> voluerit; Hutten, Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.158.2"><p> tamen; Hutten, Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.158.3"><p> aut; Hutten, Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.158.4"><p> false; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.158.5"><p> Omit ilium; Hutten, Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.158.6"><p> Omit prineeps; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.158.7"><p> alioquin ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.158.8"><p> insert ut ; Hutten, Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.158.9"><p> Omit Romano ; Hutten. 



</p></note>

<pb n="160"/>


habere donationem, quae vera si sit, nihil Imperatori de Imperio 
reliqui fiat? Quod, ut arbitror, nec pueri fecissent. Quominus 
mirum si papa sibi arrogat Caesaris coronationem, quae populi 
Romani esse deberet.</p>

<p>Si tu, papa, et potes Graecum Imperatorem privare Italia provinciisque<ref target="note.160.1"/>
occidentis, et Latinum Imperatorem facis, cur pactionibus
uteris; cur bona Caesaris partiris; cur in te Imperium<ref target="note.160.2"/> 
transfers ?</p>

<p>Quare sciat, quisquis est qui dicitur<ref target="note.160.3"/> Imperator Romanorum, 
me iudice se non esse nec Augustum, nec Caesarem, nec 
Imperatorem, nisi Romae imperium teneat; et nisi operam det ut urbem 
Romam recuperet, plane esse periurum. Nam Caesares illi priores, 
quorum fuit primus Constantinus, non adigebantur iusiurandum 
interponere quo nunc Caesares obstringuntur, sed quantum 
humana ope praestari potest, nihil imminuturos esse de amplitudine
Imperii Romani, eamque sedulo adaueturos.</p>

<p>Non ea re tamen vocati<ref target="note.160.4"/> Augusti, quod Imperium augere deberent,
ut aliqui sentiunt Latinae hnguae imperiti, est enim Augustus 
quasi sacer ab avium gustu dictus, quae in auspiciis adhiberi 
solebant, Graecorum quoque testante lingua, apud quos Augustus 
<foreign xml:lang="grc">σεβαστός</foreign>5 dicitur, unde Sebastia vocata. Melius summus pontifex 
ab augendo Augustus dieeretur, nisi quod dum temporalia auget, 
spiritualia minuit. Itaque videas ut quisque pessimus est summorum
pontificum, ita maxime defendendae huic donationi incumbere;
qualis Bonifacius octavus, qui Caelestinum tubis parieti 
insertis decepit. Hie et de donatione Constantini scribit et regem 
Franeiae<ref target="note.160.6"/> privavit, regnumque ipsum, quasi donationem 



<note xml:id="note.160.1"><p> provintiisque ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.160.2"><p> Insert non ; Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.160.3"><p> Omit qui dicitur; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.160.4"><p> vocantur; Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.160.5"><p> MS. leaves blank. <foreign xml:lang="grc">σεβασός</foreign>; Hutten. 
</p></note>

<note xml:id="note.160.6"><p> Insert regno ; Bonneau. 



</p></note>

<pb n="162"/>


Constantini exsequi vellet, ecclesiae Romanae fuisse et esse subiectum 
iudicavit; quod statim successores eius, Benedictus et Clemens, ut 
improbum iniustumque revocarunt.</p>

<p>Verum quid sibi vult ista vestra, pontifices Romani, sollicitudo 
quod a singulis Imperatoribus donationem Constantini exigitis 
confirmari, nisi quod iuri diffiditis vestro? Sed laterem lavatis, ut 
dicitur; nam neque illa umquam fuit, et quod non est confirmari 
non potest; et quicquid donant Caesares, decepti exemplo Constantini
faciunt, et donare Imperium nequeunt.</p>

<p>Age vero, demus Constantinum donasse Silvestrumque aliquando
possedisse, sed postea vel ipsum, vel aliquem ipsorum<ref target="note.162.1"/> a 
possessione deiectum. (Loquor nunc de his quae papa non possidet;
postea loquar de his quae possidet.) Quid possum vobis 
magis dare quam ut ea quae nec fuerunt nec esse potuerunt fuisse 
concedam? Tamen<ref target="note.162.2"/> dico vos nec iure divino nec iure humano ad 
recuperationem agere posse. In lege veteri Hebraeus supra sextum 
annum Hebraeo servire vetabatur, et quinquagesimo<ref target="note.162.3"/> quoque 
anno omnia redibant ad pristinum dominum. Tempore gratiae 
Christianus a vicario Christi, redemptoris nostrae servitutis, 
premetur servitio aeterno? Quid dicam! Revoeabitur ad servitutem
postquam liber factus est diuque potitus libertate ?</p>

<p>Sileo quam saevus, quam vehemens, quam barbarus dominatus 
frequenter est sacerdotum; quod si antea ignorabatur, nuper est 
cognitum ex monstro illo atque portento, Joanne Vitellesco, cardinale
et patriarcha, qui gladium Petri quo auriculam Malcho 
abscidit in Christianorum sanguine lassavit; quo gladio et ipse 



<note xml:id="note.162.1"><p> ipsius successorum ; Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.162.2"><p> tantum ; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.162.3"><p> quinquagessimo ; MS. 



</p></note>

<pb n="164"/>


periit. An vero populis Israel a domo David et Salomonis, quos 
prophetae a Deo missi unxerant, tamen propter graviora onera 
desciscere licuit, factumque eorum Deus probavit; nobis ob tantam
tyrannidem desciscere non licebit, ab his praesertim qui nec 
sunt reges, nec esse possunt, et qui de pastoribus ovium, id est 
animarum, facti sunt fures ac latrones?</p>

<p>Et, ut ad ius humanum veniam, quis ignorat nullum ius esse 
bellorum; aut si quod est, tamdiu valere quamdiu possideas quae 
bello parasti? Nam cum possessionem perdis, et ius perdidisti; 
ideoque captivos, si fugerint, nemo ad iudicem repetere solet; 
etiam nec praedas,<ref target="note.164.1"/> si eas priores domini receperint. Apes et 
quaedam alia volucrum genera, si e privato meo longius evolaverint
et in alieno desederint, repeti non queunt. Tu homines, non 
modo liberum animal, sed dominum ceterorum, si se in libertatem
manu et armis asserant, non manu et armis repetes, sed 
iure, quasi tu homo sis, illi pecudes.</p>

<p>Neque est quod dicas : Romani iuste bella nationibus intulerunt, 
iusteque libertate illas exuerunt. Noli me ad istam vocare quaestionem,<ref target="note.164.2"/>
ne quid in Romanos meos cogar dicere; quamquam 
nullum crimen tam grave esse potuit ut aeternam mererentur 
populi servitutem; cum eo quod saepe culpa principis, magnive 
alicuius in republica civis, bella gesserunt, et victi immerita 
servitutis poena affecti sunt; quorum exemplis plena sunt omnia.</p>

<p>Neque vero lege naturae comparatum est, ut populus sibi 
populum subigat. Praecipere aliis eosque exhortari possumus; 
imperare illis ac vim afferre non possumus, nisi relicta humanitate 
velimus ferociores beluas imitari, quae sanguinarium in infirmiores 
imperium exercent, ut leo in quadrupedes, aquila in volucres, 
delphinus in pisces. Verumtamen hae beluae non in suum genus 



<note xml:id="note.164.1"><p> predas ; MS., so throughout. 
</p></note>

<note xml:id="note.164.2"><p> questionem ; MS. 



</p></note>

<pb n="166"/>


sibi ius vindicant,<ref target="note.166.1"/> sed in inferius. Quod quanto magis faciendum 
nobis est, et homo homini religioni habendus, cum, ut M. Fabius 
inquit, nulla supra terras adeo rabiosa belua, cui non imago sua 
sancta sit.</p>

<p>Itaque quattuor fere causae sunt ob quas bella inferuntur: aut 
ob ulciscendam iniuriam defendendosque amicos; aut timore accipiendae
postea calamitatis, si vires aliorum augeri sinantur; aut 
spe praedae; aut gloriae cupiditate; quarum prima nonnihil 
honesta, secunda parum, duae posteriores nequaquam honestae 
sunt. Et Romanis quidem illata fuere bella frequenter, sed postquam
se defenderant, et illis et aliis ipsi intulerunt; nec ulla gens 
est quae dicioni eorum cesserit, nisi bello victa et domita, quam 
recte aut qua causa, ipsi viderint. Eos ego nolim nec damnare, 
tamquam iniuste pugnaverint, nec absolvere tamquam iuste; 
tantum dicam eadem ratione Romanes ceteris bella intulisse qua 
reliqui populi regesque, atque ipsis qui bello lacessiti victique sunt 
licuisse deficere a Romanis, ut ab aliis dominis defecerunt; ne 
forte, quod nemo diceret, imperia omnia ad vetustissimos illos, 
qui primi domini fuere, id est, qui primi praeripuere aliena, 
referantur.</p>

<p>Et tamen melius in victis bello nationibus populo Romano quam 
Caesaribus rempublicam opprimentibus ius est. Quocirca si fas 
erat gentibus a Constantino, et quod multo plus est a populo 
Romano desciscere, profecto et ab eo ius erit cuicumque cesserit 
ille ius suum. Atque, ut audacius agam, si Romanis licebat Constantinum
aut exigere ut Tarquinium, aut oecidere ut lulium 
Caesarem, multo magis eum vel Romanis vel provinciis licebit 
oecidere qui in locum Constantini utcumque successit. Hoc etsi 
verum, tamen ultra causam meam est, et ideirco<ref target="note.166.2"/> me reprimere 
volo nec aliud ex his coUigere quae dixi, nisi ineptum esse, ubi 



<note xml:id="note.166.1"><p> vendicant; MS.

</p></note>

<note xml:id="note.166.2"><p> idcirco; MS. 



</p></note>

<pb n="168"/>


armorum vis est, ibi ius quemque afferre verborum; quia quod 
armis acquiritur, idem rursus armis amittitur.</p>

<p>Eo quidem magis, quod aliae novae gentes, ut de Gothis 
accepimus, quae numquam sub imperio Romano fuerunt, fugatis 
veteribus incolis, Italiam et multas provincias occuparunt, quas 
in servitutem revocari in qua numquam fuerunt, quae tandem 
aequitas est, praesertim victrices, et fortasse a victis? Quo 
tempore, si quae urbes ac nationes, ut factum fuisse scimus, ab 
Imperatore desertae ad barbarorum adventum necesse habuerunt 
deligere sibi regem, sub cuius auspiciis victoriam reportarunt, 
numquid hunc postea a principatu deponerent; aut eius filios, 
tum commendatione patris, tum propria virtute favorabiles 
iuberent esse privatos, ut iterum sub Romano principe essent, 
maxime cum eorum opera assidue indigerent, et nullum aliunde 
auxilium sperarent? Hos<ref target="note.168.1"/> si Caesar ipse, aut Constantinus ad 
vitam reversus, aut etiam senatus populusque Romanus ad commune
indicium, quale in Graecia Amphictyonum<ref target="note.168.2"/> fuit, vocaret, 
prima statim actione repelleretur, quod a se olim custode desertos, 
quod tamdiu<ref target="note.168.3"/> sub alio principe degentes, quod numquam alienigenae
regi subditos, quod denique homines libertati natos et in 
libertatem robore animi corporisque assertos, ad famulatum 
servitiumque reposceret. Ut appareat, si Caesar, si populus 
Romanus a repetendo exclusus est, multo vehementius papam 
esse exclusum ! Et si licet aliis nationibus quae sub Roma fuerunt, 
aut regem sibi creare, aut rempublicam tenere, multo magis id 
licere populo Romano, praecipue adversus novam papae tyrannidem.</p>

<p>Exclusi a defendenda donatione adversarii, quod nec umquam 
fuit et si qua fuisset iam temporum conditione intercidisset, confugiunt
ad alterum genus defensionis, et velut relicta urbe in 



<note xml:id="note.168.1"><p> hoc; Hutten, Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.168.2"><p> Amphitrionum ; MS., Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.168.3"><p> tandiu; MS., Hutten. 



</p></note>

<pb n="170"/>


arcem se recipiunt, quam statim deficientibus cibariis dedere 
cogentur. Praescripsit, inquiunt, Romana ecclesia in iis<ref target="note.170.1"/> quae 
possidet. Cur ergo, quae maior pars est, ea reposcit, in quibus non 
praescripsit, et in quibus alii praescripserunt? Nisi id non licet 
aliis in hanc, quod huic licet in alios.</p>

<p>Praescripsit Romana ecclesia! Cur ergo ab Imperatoribus 
totiens curat sibi ius confirmandum? Cur donationem confirmationemque
Caesarum iactat? Si hoc unum satis est, iniuriam ei 
fads si de altero quoque iure non sileas. Cur igitur de altero non 
siles? Nempe quia hoc sibi non sufficit.</p>

<p>Praescripsit Romana ecclesia! Et quomodo potest praescripsisse
ubi de nuUo titulo sed de malefidei<ref target="note.170.2"/> possessione constat; 
aut, si malefidei possessionem neges, profecto stultae fiidei negare 
non possis? An in tanta re tamque aperta excusata debet esse et 
iuris et facti ignorantia? Facti quidem, quod Romam provinciasque
non dedit Constantinus, quod ignorare idiotae hominis est, 
non summi pontificis; iuris autem, quod illa nec donari potuere 
nec aceipi, quod nescire vix Christiani est. Itane stulta credulitas 
dabit tibi ius in his quae, si prudentior fores, tua numquam fuissent?
Quid! Nonne nunc saltem, postquam te per ignorantiam 
atque stultitiam possedisse docui, ius istud, si quod erat, amittes, 
et quod inscitia male contulerat tibi, nonne id rursum cognitio 
bene adimet, mancipiumque ab iniusto ad iustum dominum revertetur,
fortassis etiam cum usufructu? Quod si adhuc possidere 
pergis, iam inscitia in malitiam<ref target="note.170.3"/> fraudemque conversa est, 
planeque effectus es<ref target="note.170.4"/> malefidei possessor.</p>

<p>Praescripsit Romana ecclesia! O imperiti, O divini iuris ignari! 



<note xml:id="note.170.1"><p> his; Hutten, Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.170.2"><p> malae fidei; Hutten, Bonneau, so below. 

</p></note>

<note xml:id="note.170.3"><p> maliciam ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.170.4"><p> est ; MS. 



</p></note>

<pb n="172"/>


Nullus quantusvis<ref target="note.172.1"/> annorum numerus verum abolere titulum 
potest. An vero captus ego a barbaris, creditusque perisse,<ref target="note.172.2"/> post 
centum annos quibus captivus fui, postliminio reversus paternae 
hereditatis repetitor excludar? Quid hac re inhumanius? Atque, 
ut aliquod afferam exemplum, num Jephte, dux Israel, reposcentibus
filiis Ammon terram "a finibus Arnon usque in laboc atque in 
lordanem" respondit, "Praescripsit Israel iam per trecentos 
annos?" An quod numquam illorum, sed Amorreorum fuisset 
terra quam reposcerent ostendit; et hoc argumentum esse, ad 
Ammonitas<ref target="note.172.3"/> illam non pertinere, quod numquam intra tot annorum
curriculum repoposcissent ?</p>

<p>Praescripsit Romana ecclesia! Tace, nefaria lingua! Praescriptionem,
quae fit de rebus mutis et irrationabilibus, ad hominem
transfers, cuius quo diuturnior in servitute possessio eo est 
detestabilior? Aves ac ferae in se praescribi nolunt, sed quantolibet
tempore possessae, cum libuerit et oblata fuerit occasio, 
abeunt: homini ab homine possesso abire non licebit?<ref target="note.172.4"/> 

Accipe unde magis f raus dolusque quam ignorantia Romanorum 
pontificum appareat utentium iudice bello non iure; cui simile 
quiddam primos pontifices in occupanda urbe ceterisque oppidis 
credo fecisse. Parum ante me natum, testor eorum memoriam qui 
interfuerunt, per inauditum genus fraudis Roma papale accepit 
imperium seu tyrannidem potius, cum diu libera fuisset. Is fuit 
Bonifacius nonus, octavo in fraude ut<ref target="note.172.5"/> in nomine par, si modo 
Bonifacii<ref target="note.172.6"/> dicendi sunt qui pessime faciunt. Et cum Romani 
deprehenso dolo apud se indignarentur, bonus<ref target="note.172.7"/> papa in morem 
Tarquinii summa quaeque papavera virga decussit. Quod cum 
postea, qui ei successit, Innocentius imitari vellet, urbe fugatus 


<note xml:id="note.172.1"><p> quantumvis ; Hutten, Bonneau, so throughout. 

</p></note>

<note xml:id="note.172.2"><p> periisse; Hutten, Bonneau, so throughout. 

</p></note>

<note xml:id="note.172.3"><p> Amonitas ; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.172.4"><p> licet ; Hutten. 

</p></note>

<note xml:id="note.172.5"><p> et, instead of ut in; Hutten, Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.172.6"><p> bonifatii; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.172.7"><p> Bonifacius; Hutten, Bonneau. 



</p></note>

<pb n="174"/>


est. De aliis pontificibus nolo dicere, qui Romam vi semper oppressam
armisque tenuerunt; licet, quotiens potuit, rebellavit; ut 
sexto abhinc anno, cum pacem ab Eugenio obtinere non posset, 
nec par<ref target="note.174.1"/> esset hostibus qui earn obsidebant, et ipsa papam intra 
aedes obsedit, non permissura ilium abire priusquam aut pacem 
cum hostibus faceret aut administrationem civitatis relegaret ad 
cives. At ille maluit urbem deserere dissimulato habitu uno fugae 
comite, quam civibus gratificari iusta et aequa petentibus. Quibus 
si des electionem, quis ignorat libertatem magis quam servitium 
electuros ?</p>

<p>Idem suspicari libet de ceteris urbibus quae a summo pontifice 
in servitute retinentur, per quem a servitute liberari debuissent. 
Longum esset recensere quot urbes ex hostibus captas populus 
Romanus olim liberas fecit, adeo ut Titus Flaminius omnem 
Graeciam, quae sub Antiocho fuisset, liberam esse et suis uti 
legibus iuberet. At papa, ut videre licet, insidiatur sedulo libertati 
populorum; ideoque vicissim illi quotidie oblata facultate (ad 
Bononiam modo respice) rebellant. Qui si quando sponte, quod 
evenire potest aliquo aliunde periculo urgente, in papale imperium 
concenserunt, non ita accipiendiun est concensisse, ut servos se 
facerent; ut numquam subtrahere a iugo coUa possent; ut postea 
nati non et ipsi arbitrium sui habeant; nam hoc iniquissimum 
foret.</p>

<p>"Sponte ad te, summe pontifex, ut nos gubernares venimus; 
sponte nunc rursus abs te ne gubernes diutius recedimus. Si qua 



<note xml:id="note.174.1"><p> pax; Hutten, Bonneau. 



</p></note>

<pb n="176"/>


tibi a nobis debentur, ponatur calculus datorum et acceptorum. 
At tu gubernare invitos vis, quasi pupilli simus, qui te ipsum 
forsitan sapientius gubernare possemus. Adde hue iniurias quae 
aut abs te aut a tuis magistratibus huic civitati frequentissime 
inferuntur. Deum testamur, iniuria cogit nos rebellare, ut olim 
Israel a Roboam fecit. Et quae tanta fuit illi<ref target="note.176.1"/> iniuria? Quanta 
portio nostrae calami tatis graviora solvere tributa? Quid enim si 
rempublicam nostram exhaurias? Exhausisti.<ref target="note.176.2"/> Si templa spolies? 
Spoliasti. Si virginibus matribusque familias stuprum inferas? 
Intulisti. Si urbem sanguine civili perfundas? Perfudisti. Haec 
nobis sustinenda sunt? An potius, cum tu pater nobis esse desieris, 
nos quoque filios esse<ref target="note.176.3"/> obliviscemur? Pro patre, summe pontifex, 
aut si te hoc magis iuvat, pro domino hie te populus advocavit, 
non pro hoste atque carnifice : patrem agere aut dominum non vis, 
sed hostem ac carnificem. Nos saevitiam tuam impietatemque, etsi 
iure offensae poteramus, tamen quia Christiani sumus, non imitabimur,
nec in tuum caput ultorem stringemus gladium, sed te 
abdieato atque summoto, alterum patrem dominumve adoptabimus.
Filiis a mails parentibus a quibus geniti sunt fugere licet; 
nobis a te, non vero patre sed adoptivo et pessime nos tractante, 
non licebit? Tu vero, quae saeerdotii operis sunt, cura, et noli 
tibi ponere sedem ad Aquilonem et illinc tonando<ref target="note.176.4"/> fulgurantia 
fulmina in hune populum ceterosque vibrare."</p>

<p>Sed quid plura opus est in re apertissima dieere? Ego non modo 
Constantinum non donasse tanta, non modo non potuisse Romanum
pontifieem in eisdem praescribere, sed etiam si utrumque 
esset, tamen utrumque ius sceleribus possessorum exstinctum 
esse contendo, cum videamus totius Italiae multarumque provinciarum
cladem ac vastitatem<ref target="note.176.5"/> ex hoc uno fonte fluxisse. Si fons 



<note xml:id="note.176.1"><p> illa; Hutten, Bonneau. 
</p></note>

<note xml:id="note.176.2"><p> exhauristi; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.176.3"><p> non must have dropt out of the text. 
</p></note>

<note xml:id="note.176.4"><p> Hutten, Bonneau. tonantem ; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.176.5"><p> vastitate; MS. 



</p></note>

<pb n="178"/>


amarus est, et rivus; si radix immunda, et rami; si delibatio 
sancta non est, nec massa. Ita e diverse, si rivus amarus, fons 
obstruendus est; si rami immundi, e radice vitium venit; si massa 
sancta non est, delibatio quoque abominanda<ref target="note.178.1"/> est. An possumus 
principium potentiae papalis pro iure proferre, quod tantorum 
scelerum tantorumque omnis generis malorum cernimus esse 
causam?</p>

<p>Quamobrem dico, et exclamo, neque enim timebo homines, Deo 
fretus; neminem mea aetate in summo pontificatu fuisse aut 
fidelem dispensatorem aut prudentem; qui tantum abest ut dederit 
familiae Dei cibum, ut devorarit illam velut cibum et escam 
panis.<ref target="note.178.2"/> Papa et ipse bella pacatis populis infert, et inter civitates 
principesque discordias ferit. Papa et alienas sitit opes, et suas 
exsorbet,<ref target="note.178.3"/> ut Achilles in Agamemnonem, <foreign xml:lang="grc">Δημοβόρος βασιλεύς</foreign>, 4 
id est populi vexator rex.<ref target="note.178.5"/> Papa non modo rempublicam, quod 
non Verres, non Catilina, non quispiam peculator auderet, sed 
etiam rem ecclesiasticam et Spiritum Sanctum quaestui<ref target="note.178.6"/> habet, 
quod Simon ille Magus etiam detestaretur. Et cum horum admonetur,
et a quibusdam bonis viris reprehenditur, non negat, 
sed palam fatetur, atque gloriatur licere enim<ref target="note.178.7"/> quavis ratione patrimonium
ecclesiae a Constantino donatum ab occupantibus 
extorquere; quasi eo recuperato religio Christiana futura sit 
beata, — et non magis omnibus flagitiis, luxuriis libidinibusque 
oppressa, si modo opprimi magis potest, et ullus est sceleri ulterior 
locus !</p>

<p>Ut igitur recuperet cetera membra donationis, male ereptas a 
bonis viris pecunias peius effundit, militumque equestres pedestresque
copias, quibus omnia infestantur, alit, cum Christus in tot 
millibus pauperum fame ac nuditate moriatur. Nec intelligit, O 



<note xml:id="note.178.1"><p> abhominanda ; MS., so throughout. 

</p></note>

<note xml:id="note.178.2"><p> ut dederit familiae cibum, et escam panis; Hutten. donaret, instead of devo-  rarit; Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.178.3"><p> exorbet; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.178.4"><p> MS. leaves blank space for the Greek words. 

</p></note>

<note xml:id="note.178.5"><p> Omit id est populi vexator rex; Hutten, populi vorator, omitting id est and  rex; Bonneau. 

</p></note>

<note xml:id="note.178.6"><p> questui ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.178.7"><p> ei ; Bonneau. 



</p></note>

<pb n="180"/>


indignum facinus! cum ipse saecularibus auferre<ref target="note.180.1"/> quae ipsorum 
sunt laborat, illos vicissim sive pessimo exemplo induci, sive 
necessitate cogi, licet non est vera necessitas, ad auferenda quae 
sunt ecclesiasticorum. Nulla itaque usquam religio, nulla sanctitas,
nullus Dei timor; et quod referens quoque horresco, omnium 
scelerum impii homines a papa sumunt excusationem. In illo enim 
comitibusque eius est<ref target="note.180.2"/> omnis facinoris exemplum, ut cum Esaia 
et Paulo, in papam et papae proximos dicere possumus : "Nomen 
Dei per vos blasphematur inter gentes. Qui alios docetis, vos 
ipsos non docetis; qui praedicatis non furandum, latrocinamini; 
qui abominamini idola, sacrilegium facitis; qui in lege et in 
pontificatu gloriamini, per praevaricationem legis Deum verum 
pontificem inhonoratis."</p>

<p>Quod si populus Romanus ob nimias opes veram illam Romanitatem
perdidit, si Salomon ob eandem causam in idolatriam amore 
feminarum lapsus est, nonne idem putamus fieri in summo pontifice
ac reliquis clericis? Et postea putamus Deum fuisse permissurum
ut materiam peccandi Silvester acciperet ? Non patiar banc 
iniuriam fieri sanctissimo viro; non feram banc contumeliam fieri<ref target="note.180.3"/>
pontifici Optimo, ut dicatur imperia, regna, provincias accepisse, 
quibus renuntiare<ref target="note.180.4"/> etiam solent qui clerici fieri volunt. Pauca 
possedit Silvester, pauca ceterique sancti pontifices, quorum 
aspectus apud hostes quoque erat sacrosanctus ; veluti illius 
Leonis, qui trucem barbari regis animum terruit ac fregit, quem 
Romanae vires nec<ref target="note.180.5"/> frangere nec terrere potuerant. Recentes vero 
summi pontifices, id est divitiis ac deliciis<ref target="note.180.6"/> affluentes, id videntur 
laborare, ut quantum prisci fuere sapientes et sancti, tantum ipsi 
et impii sint et stulti, et illorum egregias laudes omnibus probris 



<note xml:id="note.180.1"><p> aufferre ; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.180.2"><p> esse ; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.180.3"><p> Bonneau omits sanctissimo . . . fieri. 

</p></note>

<note xml:id="note.180.4"><p> renundare; MS. 

</p></note>

<note xml:id="note.180.5"><p> Hutten, Bonneau. Omit nec; MS. 
</p></note>

<note xml:id="note.180.6"><p> delitiis; MS. 



</p></note>

<pb n="182"/>


vincant. Haec quis Christiani nominis queat aequo animo ferre? 
Verum ego in hac prima nostra oratione nolo exhortari principes 
ac populos, ut papam effrenato cursu volitantem inhibeant eumque
intra suos fines consistere compellant, sed tantum admoneant, 
qui forsitan iam edoctus veritatem, sua sponte ab aliena domo in 
suam, et ab insanis fluctibus saevisque tempestatibus in portum 
se recipiet. Sin recuset, tunc ad alteram orationem multo truculentiorem
accingemur. Utinam, utinam aliquando videam, nec enim 
mihi quicquam est longius quam hoc videre, et praesertim meo 
consilio effectum, ut papa tantum vicarius Christi sit, et non etiam 
Caesaris; nec amplius horrenda vox audiatur: "Partes eeelesiae," 
"Partes contra ecclesiam," "Ecclesia contra Perusinos pugnat," 
"contra Bononienses ! " Non contra Christianos pugnat eeelesia, 
sed papa; illa pugnat contra spiritualia nequitiae in caelestibus. 
Tunc papa et dieetur et erit Pater Sanetus, pater omnium, pater 
eeelesiae; nec bella inter Christianos excitabit, sed ab aliis excitata 
eensura apostoliea et papali maiestate sedabit.<ref target="note.182.1"/>

<note xml:id="note.182.1"><p> MS. bears postscript ; Finis septimo Idus Decembris, Mccccli. Laus Deo. 

</p></note>

</p>
</body>
</text>
</TEI>
