<?oxygen RNGSchema="http://www.stoa.org/epidoc/schema/dev/tei-epidoc.rng" type="xml"?>
 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dissertazione di Lorenzo Valla patrizio Romano su la falsa e menzognera donazione di Costantino</title>
        <author>Lorenzo Valla</author>
        <editor n="transl" role="translator">Giovanni Vincenti</editor>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Dissertazione di Lorenzo Valla patrizio Romano su la falsa e menzognera donazione di Costantino</title>
            <author>Lorenzo Valla</author>
            <respStmt>
              <name>Giovanni Vincenti</name>
              <resp>translator</resp>
            </respStmt>
            <imprint>
              <pubPlace>Naples</pubPlace>
              <publisher>Gabriele Stanziola, Editore, 53, Bolgna al Vasto</publisher>
              <date>1895</date>
            </imprint>
          </monogr>
	<ref target="http://hdl.handle.net/2027/mdp.39015014521606">Hathi Trust http://hdl.handle.net/2027/mdp.39015014521606</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
<encodingDesc>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="Chapter"
                         matchPattern="(\\w+).(\\w+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n=\'$1\']/tei:div[@n=\'$2\'])">
                    <p>This pointer pattern extracts Book and Chapter</p> </cRefPattern>
                <cRefPattern n="Book"
                         matchPattern="(\\w+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n=\'$1\'])">
                    <p>This pointer pattern extracts Book</p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
            <p>This text is quickly corrected OCR output. The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
</encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="eng">English</language>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="ita">Italian</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ita">
    <body>

<pb n="86"/>

<pb n="87"/>

<head>Dissertazione di Lorenzo Valla patrizio Romano su la falsa e menzognera donazione di Costantino</head>
<p>Più e più libri sono stati da me dati alla luce quasi in ogni specie di sapere, nei quali perchè dissento da non pochi illustri e maturi autori, v’ ha perciò di molti che a malincuore mi tollerano e m’accusano di temerità e di sacrilegio. Che cosa infine credono costoro che tentano di nuocermi ? e fino a quando s’inveirà contro di me ? e se ne avessero il potere, oh con quanta rabbia e prestezza trarrebbero al supplizio me che scrivo non pure contro i morti, ma contro i vivi ancora, nè contro di uno o di un altro, ma di molti : nè contro privati solamente ma ancora contro magistrati. E quali magistrati? come a dire il sommo pontefice che non è armato solamente della spada temporale, a mo’ dei Principi e dei Re, ma ancora dell’ arma spirituale, di tal che tu non potrai neppure, per dir così, ricoverarti sotto l’egida

<pb n="88"/>
di qualcuno dei Principi senza che tu sia colpito da una scomunica, da un anatema, da una maledizione. Che se, come prudentemente disse, così si crede d’ avere operato colui che disse : Io non voglio scrivere contro coloro che possono proscrivere, quanto più a me sembra doversi lo stesso praticare verso colui che non diede neppure luogo alla proscrizione e che mi perseguita con gli invisibili dardi della sua potestà , in guisa che a buon dritto io possa dire, dove fuggirò io lontano dalla tua ira e dal tuo cospetto ? A meno che non pensassimo che il sommo sacerdote sarà per sopportare queste cose con più pazienza che gli altri. Purtuttavia Anania,<ref target="note.88.1"/> principe dei sacerdoti, alla presenza del tribuno che sedeva da giudice comandò che fosse battuto Paolo che aveva detto di aver parlato con retta coscienza, e Fassur,<ref target="note.88.2"/> fornito della medesima dignità, gettò in carcere Geremia per avere liberamente parlato. Ma un tribuno e preside colui, un Re, costui potè e volle salvare contro P offesa d’ un Ponte-
<note xml:id="note.88.1"><p> figlio di Nebedeo, creato sommo sacerdote degli Ebrei all’ epoca del procuratore romano Tiberio Alessandro, (47 a. Or.), era sommo sacerdote quando l’Apostolo Paolo, senza punto sgomentarsi, cominciò ad arringare gli astanti con le parole: « uomini fratelli r io in tutta mia buona coscienza menai mia vita dinanzi a Dio sino al giorno presente. » Anania s’incollerì al franco parlare, e comandò che percotessero in volto l’Apostolo, che imperterrito soggiunse : « Iddio percuoterà te, o parete imbiancata. Tu dal tuo seggio mi giudichi secondo la legge, e comandi intanto che contro legge io venga percosso ? » (cir. Gius. Flavio, Antiq. et de bello iudaico. Cfr. pure Act. Apost. c. XXIII-XXIV).
</p></note>

<note xml:id="note.88.2"><p> figlio di Melchia e padre di Geroboamo, era sommo sacerdote quando, udito che Geremia prediceva cose fimeste a Gerusalemme, lo fece battere e rinchiudere nel carcere. (Cfr. Jer. XX. 1. e XXI. 1. non che Calmet, diction. bibl.).



</p></note>

<pb n="89"/>
fice. Qual tribuno poi, quale preside e qual Re, anche volendo, potrà mai strapparmi all'ira del sommo sacerdote, se cadrò nelle sue mani ? Ma non v7 è ragione per cui questo doppio terrore del pericolo mi conturbi e mi distolga dal proposito. Imperocché non è lecito al sommo pontefice contro il giusto e V onesto di assolvere e condannare alcuno, e nel difendere la verità e la giustizia sfidare la morte è cosa degna di molta virtù, di somma lode e di sommo premio. Che se alcuni versarono il loro sangue per difendere la patria terrena, paventerò io la morte per conseguire la patria celeste (che ottengono coloro che sono a Dio diletti, non agli uomini) ? Lungi dunque da me la trepidazione, la paura, il timore. Con animo saldo, con grande fiducia e con buona speranza fa d7 uopo difendere la causa della verità, la causa della giustizia, la causa di Dio. Perocché non è da reputarsi vero oratore colui che sa ben dire, se non ne ha l'ardimento. Osiamo dunque di accusare chiunque commette cose degne di accusa. E chi pecca contro di tutti venga dalla parola di un solo a nome di tutti redarguito. Ma io non debbo riprendere un fratello al cospetto di tutti, ma tra me e lui. Anzi colui cheqpecca in pubblicò e che non accoglie il consiglio d7 un amico, deve essere pubblicamente rimproverato, acciò sia d7 esempio agli altri. Che forse Paolo, delle cui parole ora ho fatto tesoro, non redarguì Pietro al cospetto dei fedeli, perchè era degno di essere ripreso? e ciò lasciava a nostro ammaestramento? Ma io non sono Paolo che posso riprendere Pietro. Anzi sono in ciò Paolo, che ne imito l7esempio : che anzi, quel che è più, divengo con Dio uno stesso




<pb n="90"/>
spirito, perchè ottempero umilmente ai suoi comandamenti. Nè la propria dignità rende alcuno scevro dai rimproveri ; quella dignità che non risparmiò Pietro e molti altri fomiti dello stesso grado ; come Marcello, perchè aveva sacrificato agli Dei, come Celestino perchè era d’ accordo 001l'eretico Nestorio ; come alcuni ancora ai tempi nostri che sappiamo essere stati ripresi per non dire condannati dagli inferiori (e chi mai non è inferiore al Papa?). Nè poi io ciò faccio per cupidigia di perseguitare alcuno e di scrivere quasi filippiche contro di lui, (di ciò mi guardi Dio), ma nel solo intento di sradicare un errore dalle menti altrui e di tenerli lontani dai vizii e dalle scelleraggini con P ammonirli e col rimproverarli. Non oserò dire che altri da me ammaestrati col ferro costringono la sede Papale, che è la vigna di Cristo lussureggiante di soverchi pampini, a portare grappoli abbondanti piuttosto che gracili lambrusche. La qual cosa io facendo, vi sarà forse qualcuno che vorrà chiudermi la bocca ed otturare le sue orecchie perchè io non dica e non oda la proposta di supplizii e di morte ? Che dirò esser costui che ciò faccia, ancorché sia P istesso Papa ? Dovrò dire che esso è un buon pastore, ovvero un aspide sordo alla voce dell’ incantatore e che vuole col morso e col veleno addentarne le membra? Ma io so oramai che con ansia si attende che io rinfacci severamente ai romani pontefici la crassa ignoranza, la sordida avarizia che è P idolatria dell’ oro, la vanità del dominio di cui la crudeltà è sempre compagna. Imperocché già da parecchi secoli o compresero veramente che la donazione di Costantino è menzognera, o essi stessi la inventarono, ó



<pb n="91"/>
quelli che vennero più tardi, seguendo le orme dolose dei loro predecessori, la difesero come vera, mentre erano convinti d'essere falsa. Disonorando la maestà del pontificato, disonorando la memoria degli antichi pontefici, disonorando la religione cristiana, e mettendo tutto sossopra con le stragi, con le minacce e con i tormenti, dicono che è loro la città di Roma, il Regno di Sicilia e quello di Napoli, che loro appartiene l'Italia tutta, la Gallia, la Spagna, la Germania, la Brettagna e financo l'Occidente : poiché tutte queste cose sono contenute nel libello della donazione. A te dunque appartengono, o sommo Pontefice, tutti questi reami ? Pensi tu di ricuperare ogni cosa, di spogliare delle loro città tutti i Re od i Principi dell' Occidente o costringerli verso te ad annui tributi? Io invece stimo essere più conveniente che i principi spoglino te di tutto il tuo dominio. Forse che v' è d' uopo di dimostrarlo ? quella donazione donde vogliono i sommi pontefici che sia nato il proprio dritto fu del tutto ignota a Silvestro e a Costantino. Ma prima che io venga a confutare la pretesa donazione, che è il solo loro documento non pur falso, ma sciocco ancora, è pregio dell'opera che io mi rifaccia da capo. E primieramente dirò che tali non furono Costantino e Silvestro : quegli che volesse, potesse ed avesse in suo arbitrio di darla altrui : questi poi che volesse accettarla, ed accettarla perchè dovutagli. In secondo luogo, se non fossero vere queste cose che sono verissime e lampanti, nè costui avrebbe accettato, nè quegli avrebbe dato il possesso di quelle cose che si dicono donate, ma quelle sarebbero rimaste sempre nell'arbitrio e sotto l'impero dei Cesari. In terzo



<pb n="92"/>
luogo nulla fu dato da Silvestro a Costantino, ma al Pontefice antecessore dal quale aveva ricevuto il battesimo e quei doni sarebbero stati più che sufficienti per il papa.</p>
<p>In quarto luogo falsamente si dice che il documento della donazione o risulta da un decreto ovvero è stato ricavato dalla storia di Silvestro, perchè nè in quella nè in alcuna storia si trova. In esso si contengono alcune cose contradittorie, impossibili, sciocche, barbare, ridicole. Parlerò inoltre della simulata e frivola donazione di alcuni altri	; Cesari, e per soprappiù aggiungerò, se Silvestro l’avesse	posseduto, pure sia lui sia qualche altro pontefice, perduto il possesso, dopo un sì lungo intervallo di tempo, non avrebbe potuto ridomandarlo nè per dritto divino nè per umano. In ultimo aggiungerò che quelle cose che sono possedute dal sommo pontefice non possono essere prescritte in nessun tempo. E per ciò che riguarda alla prima parte (parliamo, dicono, di Costantino e poscia di Silvestro) non è da credere che in una causa pubblica e quasi regale noi usiamo minore libertà di parola che suolsi in una controversia privata. Adunque perorando quasi in un’ adunanza di Ite e di Principi, come certo io faccio, giacché questa mia orazione sarà per venire nelle loro	 mani, piacemi di parlare come se essi fossero presenti ed al mio cospetto. Faccio appello a voi Ite e Principi (poichè è difficile che un privato si formi un’ idea dell' animo	regio) ricerco il vostro pensiero, ne scruto la coscienza, ne domando la testimonianza. Che forse alcuno tra voi trovandosi nei panni di Costantino avrebbe creduto di far sì che la città di Roma, la sua patria, la metropoli del mondo, la regina tra tutte le città, potentissima, no-



<pb n="93"/>
bilissima , ricchissima di popoli e di nazioni belligere e venerabili all’ aspetto, fosse per liberalità data ad altri, ed egli si fosse poi raccolto nell’ umile città di Bizanzio ? E per giunta darebbe con Roma l’Italia, non provincia, ma donna di province, ed inoltre le tre Gallie, le due Spagne, la Germania, la Brettagna, tutto l'Occidente, e per di più si priverebbe di uno degli occhi dell’ impero ? Non posso essere indotto a credere che ciò faccia chi ha fior di senno. Qual cosa difatti può tornare a voi più desiderata, più gioconda e più gradita dell’ ampliare i vostri dominii ed i vostri reami, e per ogni dove stendere quanto più è possibile l'impero ? In ciò, parmi, essere rivolta giorno e notte ogni vostra cura, ogni pensiero, ogni fatica. In ciò è riposta la massima speranza di gloria ; per questo abbandonate i piaceri, per questo affrontate mille pericoli, per questo con animo impassibile perdete le cose più care e qualche parte del corpo. Giacché non ho udito nè letto che alcuno di voi sia stato distolto dal tentativo di ampliare l'impero , perchè ha sofferto la perdita d’un occhio, d’una mano, d’una gamba o di qualche altro membro. Che anzi questo stesso ardore e questa immoderata avidità di dominio, quanto più ciascuno è potente, altrettanto lo travaglia e tiene inquieto. Alessandro non contento di avere scorso a piedi i deserti della Libia, vinto l'Oriente sino all’ estremo Oceano e domato il Settentrione, fra tanti disagi e vicende, ricusando i suoi soldati di seguirlo per quelle correrie così lontane e malagevoli, parevagli di non aver fatto nulla, se con la violenza o coll’ autorità del suo nome non avesse resi tributarii a sè l'occidente e tutti



<pb n="94"/>
i popoli. Non è tutto se io dico che egli aveva divisato di percorrere P Oceano e di assoggettare al suo dominio, se vi foss3, altro mondo da esplorare. Avrebbe perfino tentato, a mio credere, di scalare il cielo. Tale è la smania di quasi tutti i re e, se non di tutti, l’audacia. Taccio quante scelleraggini, quanti misfatti esecrandi furono consumati per ottenere od ampliare il dominio, in guisa che nè i fratelli, nè i figli, nè i genitori si astennero dall'imbrattare le scellerate mani del sangue dei fratelli, dei genitori, dei figli. Di certo in niun tempo ed in nessun luogo l’.umana temerità suole maggiormente e con più ferocia spingersi, e, ciò che è più da stupire, non vedi in ciò più pigri gli animi dei vecchi che dei giovani, degli orfani che dei parenti, e dei re che dei tiranni.</p>
<p>Che se con sì grandi sforzi suole appetirsi la signoria, con quanta maggiore premura è necessario che essa venga conservata. Perocché è cosa egualmente infelice non ampliare il dominio che perderne ima parte ; nè è cosa tanto turpe per te l'aggiungere l'altrui regno al tuo, che il tuo all’ altrui. Perocché sappiamo che alcuni Re o popoli, preposti ad un regno o ad una città, non ebbero la prima o la massima parte dell’ impero, ma soltanto l’ultima e la minima. E per tale ragione chi riceve il dono riconosce sempre chi gli dona come un suo padrone, e sè stesso qual creatura di lui. Ora, di grazia, non sembra di avere animo abbietto e volgare chi pensa che Costantino alienò da sè la parte migliore dell’ impero ? Non dico Roma, l’Italia e va dicendo, ma le Gallie, dove egli stesso aveva guerreggiato, lunga pezza dominato e poste le basi della sua gloria e del suo impero. L’uomo



<pb n="95"/>
che per cupidigia d’ impero aveva portato guerra ai popoli, avrebbe privato del dominio gli alleati ed i limitrofi dopo di averli perseguitati colla guerra civile ; a cui non ancora fossero interamente domate e debellate le altre della medesima fazione. Quegli che soleva far guerra con molti popoli non solamente con la speranza di ricavarne gloria e dominio, ma quasi nel pubblico interesse come se fosse stato ogni giorno provocato dai barbari. Quegli che abbondava di figli, di parenti, di amici ; che sapeva che il Senato ed il popolo romano si sarebbero opposti a questo fatto, che aveva sperimentato la incostanza dei popoli vinti che si ribellano anche ad ogni mutazione del romano principe ; il quale ben ricordava ehe egli non a mo’ degli altri Cesari aveva occupato l’impero, non eletto dai padri e col consenso della plebe, ma coll’ esercito, colle armi e colla guerra. Quale causa sì grave ed urgente poteva esservi da trascurare queste cose , e fare uso di tanta liberalità ? Dicono, perchè abbracciò il Cristianesimo : e per questo avrebbe rinunciato alla parte migliore dell’ impero ? Era, credo, una scelleraggine, un delitto, una enormezza il regnare, nè potersi il regno congiungere con la cristiana religione. Gli adulteri, gli usurai, gli usurpatori dell’ altrui, ricevuto il battesimo, sogliono restituire la donna altrui, V altrui pecunia, i beni altrui : se hai tu in mente questo pensiero, o Costantino, devi restituire ai popoli la libertà e non mutare padrone. Ma ciò non fu neanco, discusso e soltanto si disse che tu avessi fatto ciò in omaggio alla religione. Quasi che fosse più religioso ab icare al regno che amministrarlo per tutela della stessa religione. Perocché, per quanto concerne il do-


<pb n="96"/>
natario, tale donazione non sarà nè onesta, nè utile. Se a te poi aggrada di far le viste di cristiano, di far nota la tua pietà e provvedere al bene non dico della Chiesa Romana ma di Dio, ora specialmente compi l'ufficio di principe con’ imbrandire la spada in difesa di coloro che non possono nè debbono combattere, e con rendere sicuri con la tua autorità quelli che vanno soggetti maggiormente alle ingiurie ed agli agguati. A Nabucodonosor, a Ciro, ad Assuero, ed a molti altri principi volle Iddio far palese il secreto della verità ; da nessuno di essi però pretese che cedesse all’ impero, e donasse parte del regno, ma solo che restituisse agli Ebrei la libertà e li proteggesse dalle ostilità dei popoli vicini. Questo bastò ai Giudei, ciò sarà bastevole anche ai cristiani. Sei diventato cristiano, o Costantino, ma è una cosa veramente indegna che tu ora imperatore cristiano sii nel principato minore di quello che fosti infedele. Perocché è il principato un singolare dono di Dio, a cui i principi gentili si giudicano essere eletti da Dio. Ma fu mondo dalla lebbra e perciò è verosimile che abbia voluto rendere il contracambio e restituire con maggiore misura il beneficio ricevuto. Così è? Il Sirio Naaman<ref target="note.96.1"/> guarito da Eliseo<ref target="note.96.2"/> volle offrire solamente
<note xml:id="note.96.1"><p> duce supremo dell’esercito di Benadad, re di Siria, dal quale era tenuto in grandissimo conto, perchè il Signore per mezzo di lui aveva difesa la Siria, affetto da elefantiasi ne fu liberato dopo essersi ben sette volte tuffato nel Giordano per ordine di Eliseo. (Cfr. IV. Reg. c. V. v. 1).
</p></note>

<note xml:id="note.96.2"><p> figlio di Safat, nato in Àbelmeula, discepolo e successore del profeta Elia, dal quale fu iniziato profeta, passò a piedi asciutti il Giordano essendosi le acque di questo fiume, per le sue preghiere, divise in due parti al suo passaggio. (Cfr. III. Reg. c. XIX. 16).



</p></note>

<pb n="97"/>
dei doni con la metà dei beni ; e Costantino darebbe la metà dell’ Impero ? Mi rincresce di rispondere ad una impudente favola come ad una storia non dubbia. Poiché questa favola è adombrata nella storia di Naaman e di Eliseo come l’altra del dragone<ref target="note.97.1"/> nel favoloso dragone di Belo<ref target="note.97.2"/>. Ma pur ciò ammettendo forse in questa storia si
<note xml:id="note.97.1"><p>	Il dragone è una delle creazioni più celebri della mitologia antica e del M. E. L’importanza data a quest’essere nella storia favolosa presenta uno dei fenomeni più singolari della mente umana, in quanto la sua esistenza venne fermamente creduta dagli antichi di ogni nazione così delle regioni orientali come delle occidentali. Incontrasi nelle allegorie sacre degli Ebrei ugualmente che nelle leggende dei Cinesi e dei Giapponesi : ed i poeti cosi greci come romani abbondano in descrizioni di quest essere immaginario. E perciò troviamo che gli oscuri recessi dei numi del paganesimo ed i boschi sacri erano guardati da dragoni : da essi era tirato il carro di Cerere e da un dragone custodito il giardino delle Esperidi. Ciro aveva fatto di questo animale l’emblema della milizia meda e persiana. Sotto gli imperatori romani e greci un serpente alato era alzato in cima a tutti i vessilli. Nei misteri scandinavi il dragone era ministro di vendetta (Grimm, Deutsche Mythologie) ; e gli antichi Britanni avvolti nelle superstizioni druidiche, ne avevano la stessa idea. L’allegoria del dragone trovò pure luogo fra molte nazioni che hanno abbracciato il cristianesimo. Nell’Apocalissi (XX. 2. cfr. pure XII. 84. XIII. 24, e XVI. 8) viene descritto un angelo che afferra « il dragone, quel serpente antico che è il diavolo e Satanasso » : quindi nella pittura e nella statuaria rappresentasi spesso il trionfo del cristianesimo sugli infedeli e sui pagani per mezzo d’un dragone trafitto e calpestato. Questa rappresentazione forma pure l’attributo di più santi nelle leggende cristiane e più specialmente di S. Michele, di S. Giorgio, e di S. Caterina martire. Il dragone degli antichi era una specie di serpente mostruoso con le ali e coi piedi, e pare avesse assai qualità comuni con le gorgoni, con le idre, e con le chimere.
</p></note>

<note xml:id="note.97.2"><p>	primo re di Babilonia, cui dopo morte resero onori divini i Caldei ed i Babilanesi, i quali ultimi veneravano il dragone che fu ucciso da Daniele. (Daniel. XIV. 22-26). Sopra il se-
Solcro di Belo fu eretto un grandioso tempio descrittoci da Erooto lib. I. c. 181 (vedi pure Isaia XLVI. 1).




</p></note>

<pb n="98"/>
fo motto di alcuna donazione? No certamente. Ma di ciò a miglior tempo. Fu guarito dalla lebbra, fè perciò professione di cristiano, prese a temere ed amare Dio e volle onorare il suo benefattore. Non posso però persuadermi d’ averlo voluto così largamente donare, giacché veggo che nessuno o gentile in onore degli Dei o fedele in onore del Dio vivente ha deposto l’impero e lo ha dato ai sacerdoti. Ed invero nessuno dei Re d’Israele permise che i popoli secondo l’antica costumanza andassero al tempio di Gerusalemme per fare i sacrifici, temendo cioè che non ritornassero presso il re di Giuda al quale si erano ribellati, sospinti dal sacro culto della religione o dalla maestà dal tempio. Ma quanto è molto di più quello che dicesi aver fatto Costantino ? Ed affinchè non sii in ciò indulgente per la guarigione della lebbra , Geroboamo per primo fu da Dio eletto Re d’Israele, e dall’infima plebe, il che, a parer mio, vale più dell’ esser guarito dalla lebbra, e non pertanto non osò di commettere il suo regno ai ministri di Dio, e tu vuoi che abbia dato a Dio quel regno che da lui non aveva ricevuto Costantino? H quale specialmente, ciò che non si avverava in Geroboamo, ledeva i dritti dei figliuoli, deprimeva gli amici, trascurava i suoi, offendeva la patria, affliggeva tutti quasi diventato altro uomo. Certo non sarebbero mancati quelli che lo avessero ammonito, ed in ispecial modo i figli, i parenti, gli amici, i quali chi è che non crederà che immantinente si sarebbero appresentati all' Imperatore? Figuratevi dunque innanzi ai vostri occhi costoro i quali, avuta conoscenza delle intenzioni di Costantino, trepidanti, frettolosi, inginocchiati al suo



<pb n="99"/>
cospetto, tra lagrime e singhiozzi proruppero in tali accenti : E così tu, o padre, finora amantissimo dei tuoi figli, li privi, li diseredi, li spogli ? Giacché vuoi spogliarti della migliore e più grande parte dell'impero, noi non tanto ne sentiamo dolore quanto meraviglia. Oc ne duole poi perchè tu la concedi ad altri con nostra perdita e vergogna. Qual cagione difatti v'è per cui defraudi di una ambita successione i tuoi figli con i quali hai insieme regnato? In che peccammo contro di te? di quale empietà verso te, la patria, il nome romano e la maestà dell'impero ti sembra che fossimo colpevoli noi cui tu privi della principale e migliore parte dell'impero ? noi che siamo relegati dai patrii lari, dalla vista del suolo nativo, dalle solite aure, dalle antiche consuetudini ? Lasceremo noi esuli i penati, i tempi, i sepolcri, per andare a vivere non sappiamo dove od in qual punto della terra ? Perchè mai noi parenti, noi amici, che tante volte combattemmo insieme a te, che vedemmo fratelli, parenti, figliuoli trafitti dalla spada nemica ed ancor palpitanti, che non siamo stati mai atterriti dall'altrui morte, noi stessi pronti a versare per te il sangue, ora veniamo da te del tutto derelitti ? Noi che tenghiamo magistrato in Roma, noi che siamo o siamo stati sul punto di essere a capo delle città d7 Italia, delle Gallie, delle Spagne e delle rimanenti Province, ora dunque ne saremo rimossi e ci si imporrà di deporre gli uffici ? O forse ne ricompenserai di questa perdita in altro luogo ? Ed in qual maniera potrai vivere con decoro e dignità, avendo altrui data una sì gran parte del mondo ? Forse il comandare ad un sol popolo, o Cesare,



<pb n="100"/>
è lo stesso che imperare su cento ? Come ti è potuto venire ciò in mente? come ti sei così presto dimenticato dei tuoi, in guisa da non aver compassione degli amici, dei parenti, dei figli? Meglio se ci fosse toccato di morire in guerra con decoro e vittoriosi, o Cesare, che assistere a questo spettacolo ! E tu invero puoi a tuo arbitrio disporre del tuo impero ed anche di noi, eccetto una cosa soltanto nella quale saremo ostinati sino alla morte, di non desistere dal culto degli Dei immortali, anche con grande ammaestramento per gli altri affinchè tu sappia quanto cotesta tua prodigalità abbia meritato della religione cristiana. Imperocché se tu non dai a Silvestro l'impero, noi vogliamo essere cristiani con te, essendovi molti che vorranno imitarne l'esempio ; se poi farai il contrario, non solamente non patiremo di diventar Cristiani, ma renderai a noi tal nome esoso, detestabile , esecrando. E tali ci ridurrai che finalmente avrai compassione della nostra vita e morte ed accuserai di ostinatezza non solo noi ma te stesso.</p>
<p>Forse non si sarebbe commosso a queste parole Costantino, se non vogliamo supporre spenta in lui ogni umanità per non commuoversi naturalmente? Che sarebbe avvenuto se non avesse dato ascolto a costoro? Non v7 erano forse di quelli che con le parole e con i fatti si sarebbero a ciò opposti ? Che forse il Senato ed il popolo romano avrebbero creduto di non intervenire in una faccenda di tanta importanza? Non avrebbe forse invocato un oratore, come dice Virgilio, insigne per pietà e meriti, che così parlasse a Costantino ? — Se tu, o Cesare, hai dimenticato i tuoi e te stesso in guisa da vo-



<pb n="101"/>
lere che nè i figli avessero retaggio , nè i parenti ricchezze, nè gli amici onori, nè tn intatto il tuo regno, il Senato ed il popolo romano però non possono essere immemori del loro dritto e della loro dignità. Perocché come tu t’imprometti tanto dall’ impero romano che è stato acquistato non col tuo ma col nostro sangue ? Dividerai tu in due parti un corpo solo, e di uno formerai due regni, due capi, due volontà, e porgerai quasi le spade a due fratelli che lottano tra loro per il paterno retaggio? Noi concediamo il dritto di cittadinanza a quelle città che si sono rese benemerite di questa nostra acciò partecipino ai nostri dritti civili. Tu togli a noi metà dell’ impero, affinchè esso non riconosca questa città come madre. Financo negli alveari delle api quando sono nati due re noi uccidiamo quello che è da meno. E tu nella metropoli dell’ impero romano, dove sei unico ed ottimo principe, credi di doverne collocare un altro e per giunta pessimo, e non ape, ma pecchione ? Noi ardentemente bramiamo la tua prudenza, o Imperatore. Che cosa difatti avverrà, sia essendo tu ancor vivo, sia dopo la tua morte, a questa parte che alieni, od all’altra che lasci per te ? Ci faranno guerra i barbari ? E con che forze e con che eserciti noi terremo loro fronte ? Se ora appena possiamo ciò fare con le soldatesche di tutto l’impero, allora il potremmo? 0 sarà per sempre questa parte in concordia con l’altra? Ciò, a mio credere, non potrà essere, poiché Doma vuole dominare, e quella parte non servire. Che anzi anche essendo tu vivo, in breve tempo, richiamati gli antichi presidii, sostituiti i nuovi, mentre tu percorri il regno e da lontano imperi e qui domina

<pb n="102"/>
un altro, non sarà tutto mutato? non andrà tutto sossopra ? Diviso anche il regno tra due fratelli, subito si dividono anche gli animi dei popoli, e sarà inevitabile la guerra prima tra sè stessi e poi con gli stranieri. E chi non vede che lo stesso sarà per accadere in questo impero ? Ignori tu forse che un tempo fu questo il principal motivo perchè gli ottimati dicessero che essi sarebbero piuttosto morti al cospetto del popolo romano che permettere che si facesse quella legge che parte del Senato e della plebe fosse mandata ad abitare a Yeio, e le due città fossero comuni ai Romani ? Che se in una sola città è possibile tanta discordia, quale non sarà per essere in due ? Così ora, se tante discordie vi sono in un solo impero (ne chiamo in testimonianza la tua coscienza e le tue angosce) che cosa avverrà in due imperi? Or via, ma credi tu che vi saranno di quelli che vogliono 0 sappiano essere di aiuto a te occupato nelle guerre ? Così quelli che saranno messi a capo dell’esercito e delle città aborriranno le armi ed ogni guerresca impresa, come colui che loro impera ? E che ? e le legioni romane e le stesse Province non cercheranno di detronizzare quest’ uomo inesperto a regnare e così inclinato alle offese ? il quale come spereranno che non si opporrà o vendicherà , io credo per fermo che essi non resterebbero in carica neppure un mese, ma si ribellerebbero subito al principio della tua partenza. Che farai? a qual partito ti appigli, quando verrai trascinato da una duplice e sì disastrosa guerra? Appena possiamo contenere i popoli assoggettati, come si resisterà loro allo scoppio d’ una guerra con popoli liberi ? Tu, o Cesare, vedrai da te



<pb n="103"/>
stesso quello che ti concerne, a noi poi non meno che a te questa cosa dev’ essere a cuore. Tu sei mortale, conviene che sia immortale l’impero del popolo romano e di coloro dei quali è e sarà in noi l’impero non solo ma anche il pudore. Accetteremo cioè il dominio di coloro dei quali disprezziamo la religione? e noi principi della terra c’inchineremo a quest’uomo degno di tanto disprezzo ? Quando Roma fu presa dai Galli, i vecchi Padri non permisero che i vincitori accarezzassero loro la barba. Ora tanti personaggi che furono un tempo senatori, pretori, tribuni, consoli e trionfatori patiranno che loro comandino quelli, cui essi stessi caricarono d’ogni sorta di villanie e castighi come servi spregevoli? E costoro creeranno magistrati, reggeranno province, faranno guerre , pronunzieranno la nostra sentenza capitale ? Sotto costoro militeranno i nobili romani, spereranno onori, otterranno doni? E, quel che è più, possiamo noi ricevere una ferita che penetri più addentro ? Non credere, o Cesare, che il sangue romano abbia degenerato in guisa da sopportare ciò con animo impassibile, che non stimi doversi in qualsivoglia modo evitare ciò che affé di Dio le donne non sopporterebbero, ma piuttosto brucerebbero sè stesse insieme con i dolci figliuoli ed i saeri penati. E che le donne Cartaginesi sarebbero allora state più forti delle romane ? Poiché se noi ti avessimo scelto qual nostro Re, tu avresti, è vero, un grande arbitrio di disporre del romano impero ma non in guisa da scemarne punto la maestà. Del resto noi che ti avremmo eletto Re col medesimo dritto t’imporremmo di abdicare al regno, acciò tu non possa dividerlo, nè alienare tante prò-



<pb n="104"/>
vince, nè aggiudicare ad uno straniero vilissimo la stessa capitale del regno. Abbiamo messo a guardia dell’ovile un cane, che noi cacciamo via od uccidiamo, se vuole al lupo sostituirsi. Ora tu che per lunga pezza l’hai fatto da cane nel difendere il romano ovile, alla fine con esempio nuovo ti cangerai in lupo ? Ed acciocché tu il sappia, poiché ci costringi a parlare più aspramente in difesa dei nostri dritti, tu non hai nessun dritto su l’impero romano. Cesare s’impadronì dell’impero con la forza, parimente fece Augusto , ed i successori di lui ne imitarono l’esempio, e con l’abbattere la parte avversaria si rese padrone. Tiberio, Caio, Claudio, Nerone, Gralba, Ottone, Vitellio, Vespasiano ed altri, o per la stessa via o per altra simile, oppressero la nostra libertà. E tu ancora , banditi od uccisi gli altri, sei divenuto padrone. Taccio che venisti al mondo da impuro connubio. Laonde per mostrarti le nostre intenzioni, o Cesare, se non ti piace di dominare in Roma, ci hai dei figliuoli dei quali in forza della legge di natura potrai sostituire alcuno in vece tua, col nostro permesso ed a nostra istanza. Se ciò non ti aggrada , è nostra intenzione difendere un pubblico dritto con la privata dignità. Poiché questa offesa ai Quiriti non è minore dell’ oltraggio fatto un tempo a Lucrezia. Nè mancherà tra noi un Bruto che si offra vindice della libertà contro un Tarquinio. E noi brandiremo il ferro prima contro di costoro che tu anteponi a noi e poi contro di te, la qual cosa noi facemmo anche per ragioni molto più lievi contro parecchi imperatori.</p>
<p>Queste parole avrebbero dovuto certamente commuo-



<pb n="105"/>
vere Costantino se pure non lo reputassimo un tronco od un sasso. Le quali parole, se non le avesse dette ai popoli, era credibile però che le dicesse tra sè e con indignazione. Andiamo innanzi e diciamo che Costantino abbia voluto far piacere a Silvestro, cui assoggettava agli odii ed alle spade di tanti uomini, in guisa che, a mio credere, Silvestro appena avrebbe potuto mantenersi in vita un giorno solo. Poiché tolto di mezzo lui e pochi altri sembra essere stato allontanato dai petti dei Romani ogni sospetto d’una tanto crudele ingiuria e villania. Or via coraggio, se è possibile, concediamo che a Costantino finora a nulla sieno giovate le preghiere, le minacce, e gli altri mezzi, e che non abbia voluto smettere il suo antico proposito. E chi non acconsentirà che non si sia lasciato commuovere, se il fatto è vero, dall' orazione di Silvestro che senza dubbio sarebbe stata di questo tenore?</p>
<p>Orazione di Silvestro a Costantino.</p>
<p>Ottimo principe, Cesare nostro figlio. Non posso non amare ed accogliere di buon grado la tua sviscerata ed immensa pietà, pure non mi meraviglio affatto che tu nell’ offrire a Dio dei doni ed immolargli delle vittime erri in qualche cosa, essendo tu ancora soldato novello nella cristiana milizia. Come non era lecito agli antichi sacerdoti sacrificare ogni sorta d’ animale, vuoi selvaggio , vuoi ovino, cosi loro non conviene gradire ogni dono. Io, sacerdote e pontefice, debbo esaminare ciò che si vuole offrire all’altare, acciocché non si offra, non dico un animale immondo, ma una vipera od un serpe. E



<pb n="106"/>
tieni per fermo. Se fosse in tuo potere di dare ad altri anziché ai tuoi figliuoli parte dell’ impero insieme con Roma regina del mondo, il che non posso approvare affatto, se questo popolo, se P Italia e le altre nazioni, presi dalle attrattive del secolo, sopportassero di essere soggetti all’impero di coloro che essi odiano e dei quali finora rigettano la religione, il che è impossibile, pure se tu credi, o figlio amantissimo, di avere in me qualche fiducia nell’assentire ai tuoi voleri, non potrei essere a ciò indotto da alcuna ragione eccetto se volessi essere in contraddizione con me stesso, e dimenticare la mia dignità, e ad un dipresso rinnegare Gesù nostro Signore. Adunque i tuoi doni, o come a te piace chiamarli, le tue rimunerazioni offenderebbero non solo la gloria, l’innocenza e la maestà della persona mia e di tutti i miei successori ma ancora la distruggerebbero del tutto e chiuderebbero la via a coloro che sono per venire alla cognizione della verità. Eliseo ricusò ogni mercede dal Siriaco Naaman che egli aveva guarito dalla lebbra, dovrò forse accettarla io da te che ho parimente guarito? Quegli respinse i doni, ed io accetterò l’offerta d’ un regno ? Quegli non volle macchiare la dignità di Profeta, potrò io macchiare la maestà di Cristo che rappresento? Perchè poi egli credette che ricevendo i doni si macchiava la santità di Profeta ? Appunto perchè poteva sembrare che egli vendesse le cose sacre, desse ad usura la casa di Dio, avesse bisogno degli umani aiuti, togliesse e scemasse la dignità del beneficio. Volle dunque che i Principi ed i Re restassero a lui stretti per benefici ricevuti piuttosto che egli a loro ; anzi non volle neppure valersi della scam-



<pb n="107"/>
bievole beneficenza. Giacché è cosa molto più degna di lode, come dice il Signore, dare che ricevere. Lo stesso motivo, anzi maggiore è in me di ottemperare al precetto di Dio che dice : curate gli infermi, suscitate gli estinti, mondate i lebbrosi, scacciate i demoni, gratuitamente riceveste, gratuitamente donate. Commetterò, o Cesare, sì grande colpa di non seguire i divini comandamenti ? di macchiare la mia gloria ? E meglio per me, come dice Paolo, la morte che qualcuno renda vana la mia gloria. La quale consiste nel glorificare il nostro ministero presso di Dio, come egli stesso dice : a voi popoli dico, finché sono Apostolo delle genti, glorificherò il mio ministero ; ed io, Cristiano, Sacerdote, Papa e Vicario di Cristo, sarei agli altri, o Cesare, di scandalo e di eccitamento al male? In qual maniera poi l’innocenza dei sacerdoti rimarrà illesa tra le ricchezze, le cariche e l’amministrazione delle cose profane ? Rinunciamo perciò ai beni terreni per ottenerli più copiosi? E mettiamo in non cale le proprie cose per possedere le pubbliche e le altrui? Nostre saranno le città, nostri i tributi, nostre le gabelle. E perchè sarà lecito che fossimo chiamati chierici, ciò facendo ? Il nostro ufficio o ministero che in greco chiamasi KXtjpos è un dominio non terreno ma celeste. I Leviti, detti altrimenti chierici, non sortirono la loro parte, con i fratelli, e tu vuoi che abbiano con essi la nostra parte ? A che cercare ricchezze e potenza se da Dio mi s’impone di non essere sollecito del domani ?<ref target="note.107.1"/> ed a cui egli disse: non accumu-
<note xml:id="note.107.1"><p>	Matt. VI. 84.



</p></note>

<pb n="108"/>
late tesori su la terra, non possedete nè oro, nè argento, nè moneta nelle vostre cinture, e, che è più difficile che un ricco entri nel regno dei cieli che un cammello passi per la cruna d’un ago<ref target="note.108.1"/>. E perciò elesse come suoi ministri i poveri e quelli che lasciarono ogni cosa per seguirlo, ed egli stesso fu esempio di povertà. In tal maniera r uso delle ricchezze e del denaro è nemico dell' innocenza, non solo il possedimento di esse ed ogni sorta di dominio. Il solo Giuda che era il depositario delle offerte prevaricò, e per sete di danaro resa in lui naturale osò di riprendere e tradire il divino Maestro. Per la qual cosa io temo, o Cesare, che tu di me non faccia di Pietro un Giuda. Ascolta ancora quello che dice Paolo<ref target="note.108.2"/>: Nulla portammo del nostro in questo mondo e per questo nulla possiamo togliere per noi : ma avendo gli alimenti e di che coprirci, ne siamo contenti. Poiché quelli che vogliono diventare ricchi incorrono nelle tentazioni
e nei lacciuoli del diavolo ed in molti desiderii inutili e nocivi che spingono gli uomini all’ eterna dannazione. La radice invero di tutti i mali è la cupidigia, e quelli che ne furono invasi si allontanarono dalla fede e si circondarono di molti affanni ; ma tu, uomo di Dio, fuggi da queste cose. E tu vuoi, o Cesare, che io accetti quelle cose che debbo schivare come il veleno ? Ed a ciò in cui tu, o Cesare , colla tua prudenza avresti fiducia, qual luogo si assegnerebbe nelle cose divine? Gli Apostoli<ref target="note.108.3"/>, ad alcuni che si sdegnavano perchè le loro vedove
<note xml:id="note.108.1"><p> Matt. XIX. 23-24.
</p></note>

<note xml:id="note.108.2"><p> lett. la a Timoteo VI. 7-11.
</p></note>

<note xml:id="note.108.3"><p> Atti degli Apost. VI. 1-2.



</p></note>

<pb n="109"/>
erano disprezzate nel ministero quotidiano, risposero che non era conveniente che essi lasciassero la parola di Dio e ministrassero alle mense ; e pure l'amministrare alle vedove quanto è diverso dall’esigere le gabelle, dall’aver cura dell’ erario, dal numerare lo stipendio ai soldati e dal trovarsi impacciato in mille negozii di tal fatta? Nessuno di quelli che militano per Dio si immischia nelle cose del secolo, dice Paolo<ref target="note.109.1"/>. Forse Aronne<ref target="note.109.2"/> insieme con gli altri Leviti aveva cura di altra cosa che del tabernacolo di Dio ? e i figli di lui, perchè avevano messo nei turiboli il fuoco altrui, perirono fulminati. E tu vuoi che versiamo nei nostri turiboli, come a dire, nelle opere del sacerdozio , il fuoco vieto e profano delle mondane ricchezze? Forse Eleazaro, Finee<ref target="note.109.3"/>, e gli altri pontefici e ministri o del tabernacolo o del tempio amministravano cose che non appartenevano alla divinità? amministravano, dico. Ed il potevano se volevano soddisfare al loro ufficio ? Che se non vogliono, ascoltino la maledizione di Dio che dice : Maledetti quelli che fanno negligentemente le opere divine. La quale maledizione cade non solamente sul capo di tutti, ma in ispecial modo sul tuo, O Pontefice. O quanto grave è la dignità del Pontefice ! di quanta importanza è l’esser capo della Chiesa ! E di quanta ancora è l’essere preposto pastore d’un sì numeroso ovile, alle cui mani è affidata la vita di ciascun
<note xml:id="note.109.1"><p> Lett. 2a a Timoteo. II. 4.
</p></note>

<note xml:id="note.109.2"><p> figlio di Amram, della tribù di Levi (Exod. VI. 20) procreò quattro figli : Nadab, Abiu, Eleazar ed Ithamar, dei quali i primi due morirono bruciati (Levitic. X. 1-2).
</p></note>

<note xml:id="note.109.3"><p> figlio di Eleazaro e nipote di Aronne, terzo tra i sommi sacerdoti dei Giudei. (Num. XXV. 7 e XXVI. 1 — Psal. 105. 29).



</p></note>

<pb n="110"/>
agnello o pecorella smarrita. A cni è stato detto : Se mi ami più degli altri, come tn stesso confessi, pasci i miei: agnelli<ref target="note.110.1"/>. Altrove, se mi ami, come tu dici, pasci le mie pecore : ed in altro luogo, se hai di me amore, pasci le mie pecore. E tu, o Cesare, ci ordini di pascere anche le capre ed i porci che non possono essere custoditi dal medesimo pastore, perchè vuoi farmi Re, o meglio Cesare, vale a dire Re dei Principi. Nostro Signore Gesù Cristo, Dio ed Uomo, Re e Sacerdote, dichiarandosi Re, ascolta di qual Regno intese parlare : Il mio regno, disse, non è di questo mondo : se così non fosse, i miei ministri senza dubbio combatterebbero<ref target="note.110.2"/>. E quale fu la sua prima parola e spesso il grido della sua predicazione, se non questo ? Fate penitenza, poiché si avvicinò il regno dei cieli : prossimo a venire è il regno di Dio ; a quale si paragonerà il regno dei cieli di Dio, a quale sarà assimilato il regno mondano, avendo dichiarato che a sè nulla spettava. Perciò non solamente non cercò un regno siffatto, ma offertogli ricusò di accettarlo. Poiché accorgendosi una volta che il popolo volgeva in mente di prenderlo e crearlo re, si rifàggiò nella solitudine dei monti. Con che egli, a noi che ne facciamo le veci, diede non solo un esempio da imitare ma ancora un precetto da seguire, dicendo: i Principi dei popoli domineranno loro, e quelli che sono in più alto seggio locati esercitano su di essi la loro potestà. Non così sarà tra voi, ma chiunque vorrà esser maggiore, sia vostro ministro, e chi vorrà essere tra voi il primo, sia vostro servo. Sic-
<note xml:id="note.110.1"><p> S. Giov. XXI. 15-17.
</p></note>

<note xml:id="note.110.2"><p> Idem. XVIII. 36.



</p></note>

<pb n="111"/>
come il figlio dell’ uomo non venne per essere servito ma per servire egli stesso e dare la sua vita per la redenzione di tutti<ref target="note.111.1"/>. Un tempo Dio, acciocché tu il sappia, o Cesare, pose sopra Israele dei giudici e non dei re, e disapprovò il popolo che chiedeva per sé la regia dignità, nè altrimenti atteso la durezza del loro cuore concesse un re, che per aver permesso il divorzio da lui abolito nella nuova legge. E potrò accettare il regno io cui appena mi si permette di essere giudice? Ignorate forse, dice Paolo<ref target="note.111.2"/>, che i santi giudicheranno di questo mondo ? E se da voi sarà giudicato il mondo, siete indegni di giudicare di cose tenuissime. Non sapete voi che giudicheremo gli angeli, e quanto più le cose mondane ? Se dunque giudicherete con animo mondano, farete sedere a scranna coloro che sono dispregevoli nella chiesa? Ma quelli che giudicarono solamente delle cose controverse, non esigevano anche i tributi. Li esigerò io pur sapendo che Pietro interrogato dal Signore da quali persane i Re della terra ricevessero il tributo od il censo, dai figli o dagli estranei, ed avendo questi risposto, dagli estranei, quegli riprese a dire : dunque i figli ne sono esenti ? Che se tutti sono miei figli, o Cesare, come certamente sono, tutti saranno liberi dai tributi e ninno pagherà niente. Non mi bisogna dunque la tua donazione dalla quale nulla conseguirò eccetto travagli a cui non essendo obbligato, cori neanche posso sopportarli. Che bisogno avrei io di esercitare la potestà di vita e di morte, di punire i colpevoli, di guerreg-
<note xml:id="note.111.1"><p> S. Matt. c. XX. 26-28.
</p></note>

<note xml:id="note.111.2"><p> lett. la ai Corinti. VI. 2-4.	



</p></note>

<pb n="112"/>
giare, di mettere città sossopra e devastare barbaramente regioni col ferro? Non avendo che sperare, non potrei difendere ciò che saresti per darmi. E ciò facendo, io che sono sacerdote, pontefice, vicario di Cristo, come potrei udire la sua voce che tuona al mio orecchio e mi dice : La casa mia sarà da tutti i popoli chiamata casa di preghiera, e tu la rendesti una spelonca di ladri<ref target="note.112.1"/>. Io non venni in questo mondo, disse il Signore, per giudicarlo, ma per redimerlo, ed io che sono il suo successore sarò causa di morte ? Io cui fu detto in persona di Pietro : Riponi la tua spada nel fodero ; poiché tutti quelli che brandiscono la spada, di spada periranno<ref target="note.112.2"/>. A noi non è neppure permesso di difenderci col ferro. E per certo Pietro voleva difendere il Maestro quando recise ad un servo l'orecchio, e tu vuoi che ci servissimo del ferro per accumulare e conservare le ricchezze. Là nostra è potestà delle chiavi, come dice il Signore : ti darò le chiavi del regno dei cieli; e tutto ciò che avrai legato su la terra sarà legato anche nei cieli, e ciò che avrai sciolto su la terra, sarà parimenti sciolto nei cieli, e le porte dell’ inferno non prevarranno contro di esse<ref target="note.112.3"/>. Nulla può aggiungersi a questa potestà, a questo ministero , a questo regno. Del quale chi non è contento chiegga per sè qualche cosa al diavolo, che osò pure di dire al Signore : ti darò tutti i regni del mondo, se, prostrato ai miei piedi, mi adorerai<ref target="note.112.4"/>. Per la qual cosa,
<note xml:id="note.112.1"><p> S. Matt. c. XXI. 13.
</p></note>

<note xml:id="note.112.2"><p> Idem. c. XXVI. 52.
</p></note>

<note xml:id="note.112.3"><p> Idem. XVI. 19.
</p></note>

<note xml:id="note.112.4"><p> Idem. IV. 9.



</p></note>

<pb n="113"/>
o Cesare, sia detto con la tua buona pace, non essere tu per me un diavolo, tu che vuoi che Cristo ed io per lui accetti il regno terreno da te offerto, perchè io amo meglio disprezzarlo che possederlo. E per dire qualche cosa degli infedeli, ma come spero dei futuri fedeli, non volermi mutare da Angelo della luce in quello delle tenebre ; io non voglio imporre il giogo al collo di quelli il cuore dei quali voglio piegare a pietà ed assoggettarli a me con P arma della parola di Dio non con l'arma della spada, acciò irritati dal mio errore non diventino più cattivi, nè ricalcitrino, nè m’opprimano con la forza, nè imprechino al nome di Dio. Voglio renderli miei figli carissimi, non servi, adottarli non comprarli, rigenerarli non farli schiavi, sacrificare a Dio le loro anime, non i loro corpi al diavolo. Imparate da me, dice il Signore, che sono mite ed umile, assoggettatevi al mio giogo e troverete riposo per le anime vostre, giacché soave e leggiero è il mio giogo<ref target="note.113.1"/>. Adunque per venire alla fine poni mente a questa sentenza che concerne noi due : Date a Cesare quel che è di Cesare, date a Dio ciò che è di Dio<ref target="note.113.2"/>. Da ciò conseguita che nè tu, o Cesare, devi dare del tuo, nè io accettare ciò che tu pur offrendomi le mille volte giammai accetterò.</p>
<p>A questa orazione di Silvestro degna dell’ Apostolico personaggio quali cose più avrebbe potuto opporre Costantino ? Sicché stando così le cose, quelli che dicono vera la donazione, non sono forse ingiusti verso Costantino che aveva voluto spogliare i suoi e sconvolgere Pim-
<note xml:id="note.113.1"><p> S. Matt. c. XI. 29-30.
</p></note>

<note xml:id="note.113.2"><p> Idem. c. XXII. 21.




</p></note>

<pb n="114"/>
pero romano? Ingiusti verso il senato ed il popolo romano , l'Italia e tutto l'occidente, per avere permesso che contro il giusto e l'onesto si mutasse l’impero? Ingiusti contro Silvestro che essi dicono abbia accettata una donazione indegna d’un santo uomo, ed ingiusti verso il sommo pontefice cui essi credono sia lecito impadronirsi dei regni terreni e dar leggi all’impero romano? Tutte quest? cose però mirano a mostrare che Costantino fra tanti ostacoli non mai avrebbe fatto in modo da donare a Silvestro gran parte dell’impero romano , come dicono costoro. Ma via, perchè noi potessimo prestar fede a questa donazione, della quale fa parola il vostro scritto, dovrebbe ciò costare anche dalla accettazione di Silvestro. Ora ciò non consta. Ma è credibile, voi mi dite, che costui abbia ratificata la donazione , così credo ; nè è credibile che l'abbia solamente ratificata, ma ancora domandata, chiesta con insistenza, carpita a forza di preghiere. E perchè mai voi dite credibile una cosa che trascende ogni credenza ? Nè perchè nella pagina della donazione si fa motto della donazione è da credersi che la sia stata accettata. Ma viceversa , giacché non vi si parla dell’ accettazione, deve dirsi che non sia avvenuta la donazione. Ciò sta più contro di -voi che questi abbia rifiutato il dono, che quegli abbia voluto darlo. Ma il beneficio non si fa contro voglia di chi deve accettarlo. Nè poi noi dobbiamo sospettare che Silvestro abbia rifiutato soltanto le cose donate, ma che .tacitamente ancora giudicò che nè quegli poteva dare giustamente nè egli poteva giustamente accettare. Ma o sempre cieca ed inconsiderata avarizia ! vi concediamo



<pb n="115"/>
pure che possiate mostrarci ancora dei documenti veri, incorrotti e sinceri intorno al consenso di Silvestro, ma sono forse donate quelle cose che si contengono in tali documenti? Dov’è il possesso? dov’è la consegna? Poiché se pure Costantino fece in iscritto la donazione, non volle rendere un servigio a Silvestro ma illuderlo. E verosimile, voi dite, che chi dà qualche cosa dia anche il possesso. Vedete che cosa dite tenendosi per fermo che il possesso non fu dato, e si è in dubbio se ne sia stato dato il dritto. E verosimile che chi non diede il permesso, non volle darne neppure il dritto. E non è forse evidente che non è stato giammai dato il possesso, e che negare ciò è una impudenza grandissima ? Che forse Costantino non menò in Campidoglio Silvestro, quasi trionfante, tra il plauso di molti Quiriti ma infedeli ? non lo collocò su dorato seggio alla presenza dell’intero Senato? non comandò che i magistrati, ognuno secondo la propria dignità, salutassero e venerassero il re ? Questa cerimonia suole praticarsi verso i novelli principi, non tanto per esser loro consegnato qualche palazzo come il lateranese. Forse dopo lo menò in trionfo per tutta Italia ? Visitò con lui le Gallie, le Spagne, la Germania ed il resto dell’Occidente ? O se entrambi disdegnavano di andare per tante terre, delegarono un sì grande ufficio a qualcuno il quale in luogo di Cesare darebbe il possesso, e da parte di Cesare l'accetterebbe ? Costoro dovettero essere personaggi illustri e di grande autorità, e pure ignoriamo quali essi furono. A quanto ricordiamo, per tralasciare gli antichi esempii, giammai si è praticato diversamente, allorché qualcuno divenne signore d’ una



<pb n="116"/>
città, d’una regione o di una provincia, così finalmente si stima essere stato dato il possesso, se i vecchi magistrati vennero rimossi e sostituiti da nuovi. Se Silvestro allora non avesse chiesto che ciò si facesse, pure importava alla magnificenza di Costantino dichiarare non a parole ma con i fatti che egli dava il possesso, allontanava i suoi presidi, ed ordinava a lui di sostituirne altri. Non si trasferisce il dominio che resta presso gli stessi possessori che il nuovo padrone non osa di rimuovere. Ma fa che cotesta cosa ancora non osti, e nondimeno si creda che Silvestro abbia posseduto e diciamo che allora ogni cosa fosse amministrata contro le usanze e contro natura. Dopo che quegli cedette il dominio , quali rettori prepose Silvestro alle province ed alle città ? quali guerre fece ? quali nazioni armate debellò ? per mezzo di chi le amministrò ? Nulla ne sappiamo , voi rispondete. Di notte furono fatte tutte queste cose e perciò nessuno le vide. Orvia, ne ebbe il possesso Silvestro ? Chi mai lo rimosse ? Perocché egli non ne ebbe sempre il dominio, nè alcuno dei suoi successori almeno fino a Gregorio Magno che ne fu privo anch’ egli. Chi è fuori possesso e non può provare di esserne stato rimosso, certo non ha mai posseduto, e se afferma di avere posseduto, folleggia. Vedi come io ti convinco ancora di matto? Altrimenti dimmi chi mai ha scacciato il Papa, Costantino stesso o i suoi figli, ovvero Giuliano o qualche altro dei Cesari ? Dimmi il nome di chi discacciollo, indica il tempo in cui fu scacciato la prima, la seconda e l'ultima volta. Porse a causa di sedizioni e stragi, o pur no? Congiurarono parimente contro di lui le nazioni e quale



<pb n="117"/>
la prima ? E che ? nessuno fra tutti venne in suo aiuto ? Neppure tra quelli che per mezzo di Silvestro o di qualche altro papa erano stati preposti alle città ed alle province? In un giorno solo perdè ogni cosa, ovvero a poco a poco ed alla spicciolata ? Resistette egli insieme ai suoi magistrati, o al primo tumulto abdicarono? E che? gli stessi vincitori non hanno brandito il ferro contro quella feccia d’uomini che stimavano indegna dell’ impero, per vendicare l'oltraggio, per difendere il possesso occupato, in disprezzo della nostra religione ed ammaestramento ancora della posterità ? E nessuno addirittura dei vinti si diede alla fuga, si nascose od ebbe paura ? O ammirabile caso ! L’impero romano acquistato con tante fatiche e con tanto sangue, così placidamente e pacificamente è stato acquistato o perduto dai sacerdoti cristiani, senza che siavi stato per lo mezzo spargimento di sangue, guerre, o rimostranze. E ciò che è più meraviglioso, è financo ignoto per mezzo di chi sia stato ciò fatto, in che tempo, in quale maniera e fino a quando. Credi tu che Silvestro abbia regnato nelle selve e tra gli alberi e non in Roma e tra uomini, e che sia stato balzato via non da esseri umani ma da piogge e freddi invernali? Chi ignora e chi non ha letto quanti re, consoli, dittatori, tribuni della plebe, censori ed edili sieno stati creati in Roma, e nessuno ci è sfuggito in tanta moltitudine di uomini ed in così lungo periodo di tempo? Sappiamo parimente quanti capitani Ateniesi, quanti Tebani e quanti Spartani sieno esistiti, e sappiamo pure tutti i loro combattimenti per terra e per mare. Non ignoriamo quali re Persiani, Medi, Caldei, Ebrei e di altre nazioni



<pb n="118"/>
sieno vissuti , ed in che modo ognuno di costoro ottenne il regno o lo conservò o lo perdè, o riacquistò l’impero romano o di Silvestro, come essi dicono , per quale cagione cominciò e per quale finì 7 quando, per mezzo di chi, non si sa neppure in Roma medesima. Chieggo quali testimoni ed autori di tali cose potete voi citare? Nessuno, risponderete. E non arrossite di rispondere essere verosimile che Silvestro abbia posseduto non tanto uomini che bruti ? E giacche non potete ciò fare, acciocché non abbiate motivo di aprir bocca, vi mostrerò che Costantino sino all’ultimo giorno di sua vita e successivamente poscia tutti i Cesari possedettero. Ma è cosa molto difficile e di grande importanza, a mio avviso, ciò dimostrare. Si svolgano tutte le storie latine e greche , si citino altri autori che fecero menzione di quei tempi, e non troverai nessuno che in ciò discordi dagli altri. E basterà uno solo tra i mille testimonii, Eutropio<ref target="note.118.1"/>, che vide Costantino e i tre figli di lui, lasciati dal padre signori del mondo, e che così scrisse di Giuliano, nipote dello stesso Costantino : Questo Giuliano che fu Diacono nella Chiesa Romana e divenne poi imperatore, disertò nel culto degli idoli, s’ impadronì d’ ogni cosa, e con grande apparato portò guerra ai Parti, alla quale spedizione intervenni anch’ io. Nè avrebbe taciuto della
<note xml:id="note.118.1"><p> Eutropio Flavio, storico latino del IV secolo, della vita del quale poco si sa, secondo qualche autore fu segretario di Costantino il Grande; indi compagno di Giuliano, ed accompa-
fuò quest’ultimo nella sfortunata campagna contro i Persiani, ssendo proconsole in Asia, nell’anno 871, scrisse per ordine e ad uso dell’imperatore Valente, con istile facile ma scevro affatto di eloquenza un breviario della storia romana in dieci libri dai primi tempi fino a Gioviano.



</p></note>

<pb n="119"/>
donazione dell’ impero d’ occidente, nè più giù avrebbe così parlato di Gioviano che a Giuliano successe. Conchiuse con Sapore una pace necessaria ma ignominiosa, mutati i confini e concessa una parte dell’impero, il che non era accaduto per lo innanzi da che era stato londato l’impero romano. Che anzi le nostre legioni furono vinte presso Caudio da Ponzio Telesino, nella Spagna presso Numanzia e nella Numidia per non cedere alcuna parte del territorio. In questo luogo giova che conveniate voi da poco spenti o Romani pontefici e tu, o Eugenio, ancor vivo, con licenza però di Felice. Perchè andate discorrendo della donazione di Costantino con grande imprudenza e spesso minacciate che voi siete vendicatori di un impero strappatovi da alcuni re e principi ? e strappate per forza una confessione di servaggio a Cesare, mentre deve essere coronato, e ad alcuni altri principi, come ai re di Napoli e di Sicilia ? Ciò che non fece mai alcuno degli antichi romani pontefici ; non Parnaso con Teodosio, non Siricio con Arcadio, non Anastasio con Onorio, non Giovanni con Giustiniano, non altri santissimi Papi con altri ottimi Cesari, ma professarono sempre che loro apparteneva Roma e l’Italia con tutte le province sopra nominate. Laonde le monete d’oro, per tacere degli altri monumenti e dei tempii della città romana, vanno in giro con i nomi di Costantino già cristiano e finalmente di quasi tutti gli Imperatori scritti in lettere latine ma non greche ; delle quali monete ho io non poche, e per lo più con questa iscrizione sotto l’immagine della croce Concordia orbis. Somiglianti alle quali moltissime se ne troverebbero dei sommi pontefici,



<pb n="120"/>
se mai aveste signoreggiato in Roma, e di cui non si trovano affatto nè in oro nè in argento, nè alcuno fa menzione di averle vedute ; e pure era necessario allora che avesse le monete proprie chiunque governava in Roma, almeno con l’immagine del Salvatore o di Pietro. Oh umana ignoranza ! E non vedete che a Cesare nulla resta, intendo parlare del Lazio, se è vera la donazione di Costantino? Quale imperatore o re Romano vi sarà, il cui regno possedendosi da un altro, crederebbe d’ esserne egli in fatto sovrano ? Che se è cosa evidente che Silvestro non possedette, vale a dire che Costantino non gli conferì il possesso, sarà fuori dubbio che egli non diede neppure, come ho detto, il dritto di possedere, se pur non vogliate dire che gli diede il dritto, ma non il dominio in fatto. Così per l’appunto egli dava ciò che comprendeva non poter essere, dava ciò che non poteva dare, dava ciò che non era possibile di venire nelle mani di colui a cui si dava prima che fosse estinto! Dava un dono che prima di cinquecento anni od in nessun tempo non avrebbe avuto effetto. Ma è cosa da forsennato il parlare così o pensarla in tal guisa. Ma oramai è tempo, per non andare troppo per le lunghe, di ferire mortalmente le ragioni degli avversarti già abbattute e disperse, e di finirla con un sol colpo. Quasi ogni storia, che ne merita il nome, riferisce Costantino essere fin da fanciullo divenuto cristiano insieme con Costantino suo padre anche molto prima del pontificato di Silvestro, come narra Eusebio<ref target="note.120.1"/>, scrittore di storia ecclesiastica ; a
<note xml:id="note.120.1"><p> Eusebio Panfilo, (264-338) conosciuto col nome di Eusebio di Cesarea, perchè Vescovo di questa città in Palestina, fu amico



</p></note>

<pb n="121"/>
cui Rufino, non ultimo tra gli scrittori aggiunse in latino due volumi intorno ai suoi tempi, e tutti due furono quasi contemporanei di Costantino. Aggiungi anche la testimonianza del romano pontefice il quale, quando si fecero queste cose, non intervenne soltanto ma le diresse, non testimone ma autore, non scrittore delle cose altrui , ma delle proprie. Questi è papa Melchiade che fu il più vicino a Silvestro, che così dice: La Chiesa venne a questo da ricorrere alla fede di Cristo ed ai sacramenti non solo i popoli ma anche i principi romani che hanno l’impero di tutto il mondo. Fra i quali un solo, il più religioso, Costantino il primo, abbracciata apertamente la fede della verità, diè licenza a tutti quelli che vivevano sotto la sua giurisdizione per tutto il mondo non solamente di diventare cristiani, ma ancora di fabbricare delle chiese e fissò dei poderi da darsi loro. E da ultimo il prefato principe diede doni immensi ed ordinò la fabbrica del tempio, primo seggio del beato Pietro, in guisa da lasciare la sede imperiale e concederla al beato Pietro ed ai suoi successori perchè se ne giovassero. Melchiade dunque nulla dice essergli stato donato da Costantino, se non il palazzo Lateranese ed i fondi dei quali fa spessissimo menzione Gregorio nei suoi registri. Dove sono quelli che non lasciano di mettere in dubbio se la donazione di Costantino ebbe o pur no effetto, dato che si fece, e se innanzi a Silvestro e soltanto di beni privati? E quantunque ciò sia chiaro e manifesto, pure bisogna discorrere intorno al privilegio
di Costantino ed uno dei più celebri fra i primi scrittori cristiani, tanta era la sua erudizione sacra e profana.



<pb n="122"/>
di cui questi sciocchi sogliono menar vanto. E prima d’ogni altra cosa non solo deve accusarsi di malvagità quegli che volendo imitare Graziano aggiunse qualcosa all’opera di costui, ma ancora bisogna accusare d’ ignoranza quelli che credono che il documento del privilegio trovisi presso Graziano, il che nè i dotti mai crederono e non si trova in nessuno dei più antichi codici dei Decretali. E se in qualche luogo Graziano avesse fatto menzione di ciò , non l'avrebbe messo nel luogo dove lo collocano costoro interrompendo la serie stessa dell’orazione, ma là dove tratta della convenzione di Ludovico. Oltre a ciò vi sono nei decretali duemila luoghi che non si accordano con questo , tra i quali ve ne ha uno su cui si basano le parole di Melchiade che ho riferite poco innanzi. Alcuni dicono che quegli che aggiunse questo capitolo debba chiamarsi Palea o con vero nome o perchè quelle cose che aggiunse di suo, messe a confronto con quelle di Graziano, stanno come la paglia al frumento. Comunque sia, è cosa indegnissima il credere che il raccoglitore di quei decreti che furono a questo aggiunti o li ignorasse o li avesse stimati grandemente o creduti veri. Bene sta, non v’ è d’ uopo d’ altro, si è vinta. In primo luogo perchè Graziano non lo dice, come costoro mentivano, anzi lo nega e confuta, come si può comprendere da infiniti luoghi. Secondariamente perchè citano un uomo solo, ignoto, di nessuna autorità, che non vale un fico e per di più così sciòcco da attribuire a Graziano quelle cose che non potrebbero concordare con gli altri detti di lui. Costui dunque voi citate come autore, vi servite della testimonianza di questo solo, ed a conferma di una



<pb n="123"/>
cosa di tanta importanza, fate mostra dello scritto di costui, contro ogni sorta d’ argomenti. Ma io m’ aspettavo che mi mostraste i suggelli d’oro, le tavole di marmo e mille autori. Ma lo stesso Paglia ( voi dite ) presenta l’autore, mostra la fonte storica e cita la testimonianza di papa Gelasio con molti vescovi. Tra le gesta di Silvestro, dice, che il beato Gelasio racconta furono lette dai cattolici in un concilio di settanta vescovi, e che per antico costume molte chiese ne imitarono l’esempio, nelle quali gesta si legge Costantino ecc. Molto più su, dove si tratta dei libri che si possono o no leggere anche aveva detto, benché ignoriamo il nome di colui che scrisse, sappiamo che da molti cattolici sono letti nella citta di Roma gli atti del beato Silvestro Pontefice, e le chiese ne imitano l'esempio seguendo l'antico costume. Mirabile quest’ autorità, meravigliosa la testimonianza, inespugnabile la prova. Vi dono ciò, questo disse Gelasio, mentre parla del concilio dei settanta vescovi. Forse questi disse che il documento del privilegio si legge nelle gesta del beatissimo Silvestro, ed in Roma, l'autorità della quale chiesa molte altre seguono. Il che io non nego, ma concedo, confesso, e mi offro testimone insieme con Gelasio. Ma a che vi giova una tale cosa se non a parere che abbiate voluto mentire nell’ addurre le testimonianze ? S’ignora il nome di colui che ciò registrava nei Decretali, ed un solo questo dice. S’ ignora il nome di colui che scrisse la storia e questo solo e falsamente viene citato come testimone. E voi uomini dabbene e saggi stimate che ciò basti a testimonianza d’una cosa di tanta importanza ? Ma vedete quanta differenza



<pb n="124"/>
corre tra il mio ed il vostro giudizio. Io neppure se un tale privilegio fosse contenuto nelle Gesta di Silvestro crederei di doverlo avere per certo, essendo quella non una storia ma una favola poetica ed impudentissima, come più giù dimostrerò, nè alcun altro mai, d’ una qualche autorità certamente, fa menzione di siffatto privilegio. Anche Iacopo da Vóragine, scrittore disposto a benevolenza verso i chierici, come Arcivescovo, pure nelle Gesta dei santi, tacque intorno alla donazione di Costantino , come favolosa ed indegna di essere messa tra i fatti memorabili di Silvestro, dopo d’aver in certo modo condannato coloro che avessero ciò tramandato ai posteri. Ma io voglio a forza trascinare in giudizio questo falsario, e veramente paglia non frumento. Che ne dici, o falsario ? Come va che non leggiamo questo privilegio tra gli atti di Silvestro ? E raro, io credo, questo libro, difficile a trovarsi, nè comunemente si trova. Ma è custodito come un tempo i Fasti<ref target="note.124.1"/> dai pontefici od i libri sibillini<ref target="note.124.2"/> dai decemviri ? Fu scritto in lin-
<note xml:id="note.124.1"><p> Erano libri in cui nei primi tempi di Roma registravasi tutto ciò che riguardava i consoli, i dittatori, le guerre, le vittorie, i trionfi, i giorni fasti e nefasti, le feste, i pubblici spettacoli, e simili. Essi maliziosamente celavansi nei luoghi più re=-posti dai pontefici ; ma un certo Gneo Flavio, segretario di Appio Cieco pontefice massimo, di nascosto li trascrisse e pubblicò, e talmente incontrò il favore del popolo, che fu creato edile curule, come narrano Cicerone Mur. 11, e Livio IX. 46.
</p></note>

<note xml:id="note.124.2"><p> Erano più volumi in cui venivano registrati i vaticinii delle Sibille, e conservavansi in una stanza sotterranea del Campidoglio dentro un' arca di pietra. Due uomini dapprima duumviri sacrorum, poi dieci, e poi quindici furono incaricati della custodia di questi libri, che furono bruciati da Stilicone ai tempi di Arcadio ed Onorio — (vedi Rutti. 2. Itiner. 51. — Cic. 1. Divin, 2. — Varrone presso Lattanzio 1-6. Onofrio Panvinio, ed Isacco Vossio ne hanno scritto di proposito).




</p></note>

<pb n="125"/>
gua greca, siriaca, ò caldaica ? Gelasio attesta che fu letto da molti cattolici, Iacopo da Voragine ne fa menzione. Anche noi ne vedemmo mille copie e scritte all’antica, e quasi in ogni chiesa cattedrale quando s’avvicina il giorno natalizio di Silvestro se ne leggono, ma però nessuno dice d’ avervi letto ciò che tu fingi, nessuno d’averlo udito, nessuno d’averlo sognato. O forse è un’altra storia? E quale sarà essa mai? Io non ne so altra nè credo che alcun’ altra sia stata da te indicata, poiché tu parli di quella che Gelasio riferisce essere letta presso molte chiese : ma in questa noi non troviamo il tuo privilegio. Che se ciò non si legge nella vita di Silvestro, perchè mai hai scritto che così si legge ? perchè hai osato di scherzare in una cosa di sì grande importanza ed ingannare la cupidigia d’uomini leggieri? Ma sono uno sciocco io che do addosso all’ audacia di lui anziché alla demenza di quelli che gli prestarono fede. Se alcuno dei Greci, degli Ebrei o dei Barbari dicesse che ciò fu tramandato ai posteri non ordinereste voi che vi si nominasse l'autore, vi si presentasse il codice, e che vi si esponesse quel luogo da un interprete fedele prima di crederlo ? Ora si fa menzione della lingua vostra, d’un codice notissimo, e voi o non investigate un così incredibile fatto, o non trovandolo scritto, mostrate una così eccessiva credulità da ritenerlo scritto e vero. E contenti di questo titolo muovete terre e mari, e, come se fosse una cosa certissima, spaventate con minacce di guerra e d’ altri guai quelli che non vi prestano fede. O buon Dio quanto è grande la forza e la divinità della .verità che da se stessa, senza grandi sforzi si difende



<pb n="126"/>
da tutti gli inganni e da tutte le furberie in guisa che non a torto, essendo sorta una contesa presso il re Dario qual cosa fosse maggiormente valida ed essendo tutti discordi, fu dato il vanto alla verità. E poiché ho da fare ' con sacerdoti e non con laici, mi conviene piuttosto portare esempi ecclesiastici che secolari. Giuda Maccabeo, avendo per mezzo dei legati mandati a Roma, ottenuta dal senato la pace e l’amicizia, ebbe cura che le parole si incidessero nel bronzo e che si portassero a Gerusalemme ; taccio delle tavole di marmo del decalogo che Cristo diede a Mosè. Ma questa tanto splendida ed inaudita donazione di Costantino non può essere provata con alcun documento nè in oro, nè in argento, nè in bronzo, nè in marmo, nè finalmente in libro alcuno, ma solamente in una carta o pergamena , se prestiamo fede a costui. Jubal<ref target="note.126.1"/>, primo autore di musica, come leggesi presso Giuseppe, essendo stata dagli antichi per tradizione resa nota questa credenza che le cose umane debbano essere distrutte una volta da l’acqua e la seconda dal fuoco, scolpì questa dottrina in due colonne, l'una fatta di mattoni contro il fuoco, e l’altra di pietra contro l’acqua. La quale dottrina durò sino al tempo di Giuseppe, come egli stesso scrive, perchè si vedesse sempre il suo beneficio verso tutti. Anche presso i Romani rozzi ancora ed incolti, essendo scarse e rare le lettere, furono scolpite nel bronzo le leggi delle XII tavole, le quali, essendo stata dai Galli presa ed arsa Roma, furono poscia trovate intatte. Così la sagace prudenza vince le
<note xml:id="note.126.1"><p> figlio di Lamech e di Ada, inventore della musica prima «del diluvio (cfr. Gen. IV. 21).



</p></note>

<pb n="127"/>
due cose più grandi tra le umane, cioè la lunghezza del tempo e l'ira della fortuna. Costantino poi scrisse solamente sul papiro e coll’inchiostro la donazione dell' impero del mondo , mentre P inventore della favola , chiunque esso sia stato, soprattutto fa dire a Costantino che egli credeva che non sarebbero mancati di quelli che con empia intenzione la distruggerebbero. Ciò temi, o Costantino, e non stai guardingo acciocché quelli che strappano Roma a Silvestro non gli portino via anche il documento scritto ? E che fa lo stesso Silvestro ? nulla fa per sè ? così rimette ogni cosa a Costantino ? Se ne sta così spensierato e neghittoso? In una faccenda di così grande importanza non provvede affatto nè a sè, nè alla chiesa, nè ai posteri ? Ecco a cui tu affidi il governo del romano impero, ad uno che in un affare sì grave, di tanto vantaggio e con tanto pericolo giace nel letargo. Certamente tolto di mezzo il documento, la donazione del privilegio non potrà essere provata senza dubbio d’un’età remota. Un pazzo chiamerà privilegio un titolo privilegiare : forse tu (sia lecito avere l’occhio al presente) lo chiami donazione del dominio del mondo, e pretendi che ciò sia stato consacrato nel documento e che Costantino si sia servito d’ un tal genere d’orazione. Se assurdo è il titolo, quale importanza daremo alle altre cose?</p>
<p>L’imperatore Costantino nel quarto giorno del suo battesimo conferì al pontefice della Romana Chiesa un privilegio, affinchè in Roma i sacerdoti abbiano costui come capo alla stessa guisa che i giudici hanno per loro capo il re.</p>
<p>Questo è contenuto nella storia stessa di Silvestro. Laonde non si può dubitare che in qualunque luogo si



<pb n="128"/>
trova scritto significhi privilegio. Ma a mo’ di coloro che inventano menzogne egli cominciò con cose vere per procacciar fede a quelle che seguono che sono false. Come Simone presso Virgilio<ref target="note.128.1"/> : « Io in verità, o re, ti confesserò tutte le cose vere come sono accadute, e non ti negherò di appartenere alla greca nazione ». Questo prima, di poi aggiunge cose false. Così fa in questo luogo il nostro Sinone, che avendo cominciato con le cose vere, soggiunge :
In questo privilegio, così tra le altre cose si legge: Insieme con tutti i satrapi nostri, con tutto il Senato, con gli ottimati ancora e con tutto tl popolo sottoposto all’impero della romana chiesa, abbiamo stimato cosa utile che siccome il beato Pietro sembra essere stato posto sulla terrei Vicario di Dio, così anche i pontefici ottengano da noi e dal nostro impero la facoltà di fare le veci dello stesso principe degli Apostoli e disporre del dominio più di quello che sembra avere la terrena clemenza della nostra imperiale serenità.</p>
<p>O scellerato e malvagio! La stessa storia, che tubiti a tua testimonianza, riferisce che da gran tempo nessuno di quelli che appartennero all’ordine senatorio volle abbracciare la religione cristiana e che Costantino sollecitò i poveri al battesimo adescandoli col danaro. E tu dici subito che nei primi giorni il senato, gli ottimati, i satrapi quasi già cristiani abbiano decretato con Cesare di onestare la chiesa romana. E perchè vuoi che sieno intervenuti i satrapi? O ceppo, o tronco! Così parlano i
<note xml:id="note.128.1"><p>	Eneide, lib. II. v. 78.



</p></note>

<pb n="129"/>
Cesari? così sogliono essere concepiti i decreti romani? Chi mai ha inteso nominare i satrapi nei consigli dèi Romani? Non ricordo d’ avere mai letto che qualcuno non solo dei romani ma neppure delle province romane sia stato nominato satrapo. Ma questi chiama satrapi gli imperatori e li prepone al Senato, qualora tutti gli onori, anche quelli che si conferiscono ad un principe, si decretano solamente dal Senato aggiuntovi anche il popolo romano. Di qui nasce che nelle lapidi antiche o nelle tavole di bronzo e nelle monete, vediamo due lettere S. C. cioè per decreto del Senato, o quattro S. P. Q. R. cioè il Senato ed il popolo romano. E come Tertulliano ricorda, avendo Ponzio Pilato nell’ammirare le azioni di Cristo scritto all’imperatore Tiberio, non al Senato, poiché ogni magistrato soleva scrivere al Senato trattandosi di cose importanti, il Senato non sopportò quest’onta ed impugnò a Tiberio il diritto di concedere che Gesù fosse venerato come Dio, solamente per il tacito dispetto della offesa dignità senatoriale. E, perchè tu sappia quanto valga l’autorità del Senato, ottenne che Cristo non venisse venerato come Dio. E perchè dici gli ottimati ? per essi noi intendiamo o i principali cittadini dello stato, i quali, perchè vengono nominati, mentre si tace degli altri magistrati? o quelli che non sono popolari procacciandosi la benevolenza del popolo, ma amanti e difensori degli ottimi e delle migliori fazioni, come Cicerone dimostra in una delle sue orazioni. E perciò diciamo che Cesare fu popolare prima che ebbe oppressa la repubblica e Catone tra gli ottimati, dei quali Sallu-




<pb n="130"/>
stio<ref target="note.130.1"/> spiegò la differenza. Nè si dice che questi ottimati sieno adoperati nei pubblici consigli più dei popolani o di altri uomini dabbene. Ma qual meraviglia se vengono ammessi tra gli ottimati dove tutto il popolo, se crediamo a costui, giudicò con Cesare e col Senato ? E proprio questo che è soggetto alla chiesa romana? qual è questo popolo? forse il romano? E perchè non si dice il popolo romano piuttosto che il popolo soggetto ? Quale nuova offesa non è questa per i Quiriti, dei quali ecco P elogio dell’ ottimo poeta<ref target="note.130.2"/>: « Ti ricorda, o Romano, di dar leggi a tutti i popoli del mondo »? E cosa inaudita davvero che si chiami soggetto quel popolo che comanda agli altri. Poiché, come attesta Gregorio in molte lettere, il romano pontefice differisce dagli altri principi in questo che egli solo è principe d’un popolo libero. Del resto sia pur come tu vuoi. Non sono forse soggetti anche gli altri popoli ? o intendi dire altri ancora ? Come mai poteva avvenire questo che in tre giorni tutti i popoli soggetti alla chiesa romana fossero presenti a quel decreto? quantunque non tutta la feccia del popolo avrebbe giudicato. Perchè mai Costantino chiamerebbe soggetto il popolo prima d’averlo assoggettato al romano pontefice? Perchè mai dicesi che quelli che sono chiamati soggetti furono a capo quando si fece il decreto? Perchè dunque si dice che coloro che hanno ciò decretato sieno soggetti, e che colui che pur soggiace abbia costoro soggetti ? Che cos’ altro fai, o infelice, se non
<note xml:id="note.130.1"><p> La Congiura di Catilina c. LIV, ove l’A. fa un parallelo tra i due più grandi uomini di quel tempo, Cesare e Catone.
</p></note>

<note xml:id="note.130.2"><p> Eneide, 1. VI. v. 851.



</p></note>

<pb n="131"/>

per mostrare che hai la volontà d’ingannare, ma non ne hai il potere?</p>
<p>Abbiamo eletto lo stesso principe degli Apostoli o i vicarii di lui affinchè sieno patroni efficaci presso Dio. E siccome è nostra la terrena potestà imperiale, così abbiamo decretato d'onorare riverentemente la sua sacrosanta romana chiesa, ed anziché esaltare il nostro impero ed il trono terreno, esaltiamo gloriosamente la sede sacratissima del beato Pietro, concedendo potestà, gloria, dignità, vigore ed onorificenze imperiali.</p>
<p>Rivivi per poco, o Firmiano Lattanzio<ref target="note.131.1"/>, e resisti a quest’ asino che così fuor di maniera ed orribilmente ragghia. Il quale si diletta dello strepito di parole gonfie in guisa da ripetere ed inculcare quelle cose stesse da lui dette poco fa. Così parlavano ai suoi tempi i segretarii dei Cesari per non dire i servi addetti a vili mestieri? Costantino li elesse non come suoi difensori ma per essere patroni degli altri. Frappose la parola esse per rendere il numero più acconcio. E un modo onesto il parlare barbaramente perchè il discorso riesca più elegante, se pur vi può essere alcun che di elegante in una così grande ruvidezza. Eligentes nobis ipsum principem Apostolorum vel eius vicarios. Non eleggi Pietro ed i suoi vicarii, ma o quello esclusi questi, o questi escluso lui. E chiami i pontefici romani vicarii di Pietro, come se questi vivesse o gli altri fossero dotati d’ una dignità
<note xml:id="note.131.1"><p> Lattanzio Lucio Celio o Cecilio Firmiano (n.?-m. 825-330) fu un celebre oratore ed apologista cristiano, e di tutti gli scrittori latini che lo precedettero, eccettuato Sulpizio Severo e San Girolamo, il più eloquente, di che l’appellazione di Cicerone cristiano.



</p></note>

<pb n="132"/>

minore di quella di Pietro. Non è forse anche barbaro quell’a nobis nostro imperio? come se il dominio avesse l’animo e la facoltà di concedere. Nè pago di dire obtineant volle dire ancora concessum pur essendo sufficiente l'altra parola. Elegantissimo poi quel firmos patronos : cioè li vuole saldi perchè non si lascino corrompere dal danaro, o traballino per paura. E quel terrena imperialis potentia, due aggettivi senza copula, e quel veneranter honorare e quel nostrae imperialis serenitatis mansuetudo. Sanno della maschia e fiorita eloquenza di Lattanzio quelle parole dove si tratta della potenza dell’impero ed il nominare la serenità e la mansuetudine non già la magnificenza e la maestà. Il che è gonfiato ancora dalla vana alterigia come nelle parole gloriose exaltare, per gloriam et potestatem et dignitatem et vigorem et honorificentiam imperialem, il che pare sia stato tolto dall’Apocalissi, dove si dice : Degno è l’agnello, che è stato ucciso, di ricevere la potenza e le ricchezze, e la sapienza, e la forza, e l'onore, e la gloria, e la benedizione<ref target="note.132.1"/>. Spesso, come si saprà più tardi, si finge che Costantino si arroghi i titoli di Dio e voglia imitare le parole della sacra scrittura che egli non aveva mai letto.</p>
<p>Col presente decreto prescriviamo che il pontefice il quale in tutta la sua vita sedè e tuttavia siede nel seggio più elevato qual capo supremo della sacrosanta chiesa romana, di tutti i sacerdoti e di tutto il mondo abbia il dominio tanto su le quattro sedi di Alessandria, Antiochia, Gerusalemme e Costantinopoli, quanto ancora su tutte le
<note xml:id="note.132.1"><p> Apocal. c. V. 12.



</p></note>

<pb n="133"/>
chiese di Dio, in tutto il mondo, e secondo il giudizio di lui si dispongano quelle cose che sieno necessarie per promuovere il culto di Dio, la fede o la stabilità dei cristiani.</p>
<p>Taccio del barbaro modo di dire dove disse princeps J sacerdotibus in luogo di sacerdotum e dell’aver posto nello stesso luogo le voci extiterit ed existat e che pur avendo detto in universo terrarum orbe soggiunge totius mundi come se volesse abbracciare anche il cielo che è parte del mondo, essendo buona parte del mondo non soggetta a Roma, e perchè distinse la fede dei cristiani ed il procurarne la stabilità, come se non potessero stare insieme, e perchè confuse le voci decernere e sancire. E come se prima Costantino non avesse giudicato con gli altri, lo fa decretare e sancire come chi proponga una pena e sancire insieme col popolo. Quale cristiano potrebbe sopportare ciò e non castigherebbe a mo’ di censore e con severità il papa che soffre ciò e volentieri ascolta e recita, perchè, avendo la romana sede ricevuto il primato da un cristiano ed avendo ciò dichiarato l'ottavo concilio, giusta la testimonianza di Graziano e di molti tra i Greci, si potrebbe dire d’avere ricevuto da Costantino appena cristiano, come da Cristo ? Ciò avrebbero voluto udire quel modestissimo principe e quel piissimo pontefice? Lungi da entrambi una cosi grande nefandezza. E, ciò che è più assurdo, forse cape in mente umana che uno parli di Costantinopoli come d’una delle sedi patriarcali, la quale non essendo ancora nè patriarcato, nè sede nè città cristiana non sia stata nè nominata, nè fondata, nè destinata a fondarsi? Perocché il privilegio fu concesso tre giorni prima che Costantino



<pb n="134"/>
fosse divenuto cristiano, quando era ancora Bizanzio e non Costantinopoli. Mentirei se una tale cosa non confessasse ancora questo sciocco, che scrive quasi a piè del privilegio.</p>
<p>Per la qual cosa ci parve conveniente che il nostro impero è la regia potestà fossero trasferiti in oriente ed in un ottimo luogo della provincia bizantina, e che a nome nostro si edificasse una città ed ivi si stabilisse il nostro impero.</p>
<p>Se voleva trasferire altrove l'impero , non ancora l'aveva trasferito. Se voleva costituire là il dominio, non ancora lo aveva costituito. Così se voleva edificare la città, non ancora l’aveva edificata. Non avrebbe dunque fatto menzione del patriarcato, di una delle quattro sedi, della cristiana, di quella così nominata, di quella fondata, di quella da fondarsi, come narra la storia che Palea cita in testimonianza, non lo avrebbe pensato neppure. Ma non vede questo sciocco, sia esso un Palea, sia altri che a sua volta è da altri seguito, che egli è in contraddizione ? Dove Costantino non spontaneamente, ma tra la quiete, per ammonizione di Dio, non in Roma, ma in Bizanzio, non in pochi giorni ma dopo alquanti anni si dice che abbia decretato della città da fondarsi e di averle imposto il nome che nel sonno gli era stato rivelato. Chi dunque non vede che colui che compose il privilegio visse molto tempo dopo l’epoca di Costantino ? e che volendo onestare la sua menzogna, gli sia uscito dalla mente ciò che prima aveva detto , che cioè queste cose avvennero in Roma, il terzo giorno dopo il battesimo di lui, in guisa che a lui molto ac-



<pb n="135"/>
conciamente s’adatta il vecchio adagio che va per le bocche di tutti, « il bugiardo deve avere buona memoria »<ref target="note.135.1"/>. E che? Bizanzio era una provincia in niun modo capace di fondare una città così grande? Giammai Costantinopoli abbracciò nelle sue mura la vecchia Bizanzio, e costui dice di doversi fondare la città nel luogo migliore di quella. E perchè vuole che la Tracia, dov’era situata Bizanzio, sia esposta ad oriente, mentre guarda a settentrione ? Costantino, credo, ignorava il luogo che egli aveva scelto per la città da fondarsi, sotto quale cielo forse e quanta fosse la dimensione della città o provincia.	;
Alle chiese dei beati Apostoli Pietro e Paolo per la continuazione delle luminarie assegnammo i campi delle possessioni e le arricchimmo di diverse cose, e per la nostra imperiale saera autorità, tanto nelV Oriente che nell’Occidente , quanto ancora dal settentrione o dalla regione del mezzogiorno, cioè nella Giudea, Grecia, Asia, Tracia, Africa ed Italia, o nelle diverse isole con la nostra liberalità. E concedemmo, per questa ragione, che ogni cosa venisse disposta per mano del nostro beatissimo Padre Silvestre), sommo pontefice, e dei suoi successori.</p>
<p>O ceffo d’appiccato ! Le chiese e i tempii di Roma erano dedicati a Pietro ed a Paolo ? Chi le aveva erette ? chi avrebbe osato di edificarle, non avendo in nessuna parte avuto i cristiani, come dice la storia, un luogo pubblico, ma nascondigli ed ermi recessi, o se pur vi fosse stato in Roma qualche tempio dedicato a questi
<note xml:id="note.135.1"><p> Quintil. 4. 2. a med.




</p></note>

<pb n="136"/>
Apostoli, non era degno che vi si accendessero tanti lumi, erano edicole non santuarii, tempietti non tempii, oratorii tra domestiche pareti, non pubbliche chiese? Non dovevasi dunque per lo innanzi avere maggior cura dei lumi dei tempii che dei tempii stessi ? che dici tu mai che fai dire a Costantino : Beati Pietro e Paolo, beatissimo j poi Silvestro ancor vivo, e sacro il comando di lui che sino a poc’anzi era stato Gentile? Sì grandi cose debbono raccogliersi perchè si continuassero le luminarie in guisa da importunare tutto il mondo ? Ma quali sono questi poderi, e segnatamente d’altrui possesso ? Noi siamo soliti di dire possessi dei poderi non già poderi dei possessi. Tu concedi esservi dei poderi, nè spieghi di quali tu intenda parlare. Le arricchisti (le chiese) di diverse cose, nè mostri quando e di quali cose. Vuoi che le regioni del mondo sieno ordinate da Silvestro, nè spieghi in qual modo. Concedesti queste cose prima, e perchè mostri d’aver cominciato oggi ad onorare la chiesa Romana e concederle un privilegio ? Oggi il concedi, oggi l'arricchisci, e perchè dici concedemmo ed arricchimmo ? Che cosa dici, o che pensi, o sciocco? Io parlo con l’inventore della favola, non con l’ottimo principe Costantino. Ma a che vo io cercando prudenza e dottrina in te che sei sfornito addirittura d’ ingegno e di cognizioni, che dici lumiviariorum in luogo di luminarium ed orientibus transferri regionibus invece di ad orientales transferri regiones ? E che, non sono quattro le regioni ? quale regione orientale ne conti? La Tracia forse? o quella che, come dissi, è volta a settentrione, o la Giudea ? Ma volge più a mezzogiorno, come quella che è



<pb n="137"/>
vicina all’ Egitto. Parimente quale chiami tu occidentale ? L’Italia forse ? Ma queste cose si facevano in Italia , cui nessuno di quelli che la governarono chiama occidentale, mentre diciamo che le Spagne sono nell’Oc- -J cidente e che l’Italia quinci volge a mezzogiorno e quindi a settentrione .più che ad occidente. Quale chiami tu settentrionale ? La Tracia forse ? Ma tu stesso vuoi che sia ad oriente. L’ Asia forse ? Ma questa sola possiede tutto l’oriente ed il settentrione comune con l'Europa. Quale la meridionale ? Certamente l'Africa. Ma perchè non nominavi espressamente qualche provincia ? A meno che gli Etiopi non erano soggetti all’impero romano. E ciò non ostante non v’ hanno luogo l'Asia e l'Africa giacché dividiamo il mondo in quattro parti e riferiamo per nome le regioni di ciascuna ; ma il dividiamo in tre, Asia, Africa, Europa ; se non dici Asia in luogo di provincia asiatica, ed Africa per quella provincia che è vicino ai Getuli. Le quali cose io non vedo perchè si nominino principalmente. Così forse avrebbe parlato Costantino quando accenna alle quattro parti del mondo per nominare queste regioni, ed avrebbe cominciato dalla Giudea che chiamasi parte de la Siria e che non era più Giudea, dopo che Gerusalemme fu distrutta e messi in fuga e quasi sterminati i Giudei, sicché io credo che appena qualcheduno rimase nella sua patria, e quasi tutti si sparpagliarono presso altre nazioni ? Dov’ era finalmente la Giudea, che non chiamavasi più così, come vediamo oggi estinto il nome di quella terra? E alla guisa stessa che, distrutti i Cananei, quella regione cessò di chiamarsi Cananea , avendone i nuovi abitanti mutato



<pb n="138"/>
il nome in Giudea, così scacciati i Giudei e venuti ad abitarla popoli forestieri era cessata di chiamarsi Giudea. Chiami isole la Giudea e la Tracia, e non credi poi di chiamare così le Spagne, le Gallie, la Germania, e parlando di altre lingue come l’ebraica, la greca, la barbara, non fai motto di alcuna delle province che parlano in latino? Queste dunque le hai omesse per comprenderle nella donazione. E perchè le tante province dell’Occidente non erano sufficienti a somministrare le spese per la continuazione dei lumi, se il resto del mondo non avesse dato il suo aiuto ? Passi pure quello che tu dici, che cioè tali cose si concedevano per liberalità e non per la guarigione della lebbra, come costoro dicono ; altrimenti diventa insolente chiunque pone la rimunerazione in luogo di doni.</p>
<p>Al beato Silvestro ed al suo vicario diamo oramai il nostro palazzo lateranese, il diadema, cioè la corona del nostro capo, il Frigio, ed il sopraomerale, cioè il monile che suole circondare il collo impanale, la clamide di porpora e la tunica di scarlatto e tutte le vesti imperiali, o, per dir meglio, la dignità dei prefetti imperiali di cavallanti, conferaxdo a lui anche gli scettri imperiali e parimente tutte le insegne, la giurisdizione, ed i diversi ornamenti imperiali e tutta la pompa della dignità impanale e la gloria della potestà nostra. Agli uomini ancora di ordine diverso, cd ai rispettosi chierici che servono alla santa romana chiesa decretiamo che abbiano quella dignità di singolare potenza e preminenza della cui gloria sembra siasi adomato l’amplìssimo nostro Senato, cioè di divenire


<pb n="139"/>
patrizìi e consoli ; e promulgammo che essi venissero decorati delle rimanenti dignità imperiali. E siccome v’è una milizia imperiale decorata, così decretammo che venisse parimente onorato il clero della santa romana chiesa. E come la potestà imperiale è onorata di diversi officii di camerieri, ostiarii e d'ogni sorta d'inservienti, così vogliamo che s'adorni anche la santa romana chiesa. Ed affinchè la gloria pontificale molto ampiamente rifulga, decretammo che anche i chierici santi della stessa romana chiesa cavalchino cavalli decorati di gualdrappe d'un colore candidissimo. E siccome il nostro Senato si serve di calzari di bianco drappo, così parimente i ministri dell' altare ; così che le celesti e le terrene cose risplendano a lode di Dio.</p>
<p>E tu, Gesù Santo, a costui che così ragiona con eloquio spropositato non risponderai con turbini e con tuoni ? Non scaglierai i tuoi fulmini vendicatori contro una bestemmia sì enorme? Sopporterai un così grande disonore nella tua chiesa ? Puoi tu udire, vedere, e trascurare ciò tenendo per tanto tempo gli occhi serrati? Tu sei paziente e di molta misericordia. Io temo però che questa tua pazienza sia piuttosto ira e condanna y quale fu in coloro dei quali dicesti : Li abbandonai ai loro desiderii ed andranno a loro talento raminghi. Ed altrove : Li lasciai in balia dei loro istinti malvagi, per fare quel che non lice, perchè sdegnaroao di riconoscermi. Fa, o Signore, che io esclami contro di essi e per caso si convertano : O romani pontefici, esempio d’ogni misfatto agli altri papi, o iniquissimi Scribi e Farisei che sedete su la cattedra di Mosè e fate gli ufficii di Da-

<pb n="140"/>
than<ref target="note.140.1"/> ed Abiron, così s’ addicono al Vicario di Cristo le vesti, P apparato, la pompa equestre e tutta la vita di Cesare ? Quale cosa v' ha di comune tra un sacerdote e Cesare ? Simili vesti indossò forse Silvestro ? Con tale apparato egli incedeva ? e visse e regnò servito ed onorato da tanta gente? O uomini sceUeratissimi! non comprendono essi che a Silvestro convengono più le vesti d’Aronne, il quale era stato sommo sacerdote di Dio, che quelle d’ un principe pagano. Ma queste cose si dovranno esaminare altrove con maggior calore. Ora intratteniamoci a parlare di barbarismo con questo sicofante, dai cui sproloqui da sè apparisce la sua impudentissima menzogna. Tradimus palatium imperii nostri Lateranense, e come se malamente avesse posto in questo luogo tra gli altri ornamenti il dono del palazzo, di nuovo lo ripete poi là dove si tratta dei doni : deinde diadema e come se i presenti non lo vedessero interpreta videlicet coronam. Ma qui non aggiunse di oro, ma più giù inculcando le medesime cose aggiunse ex auro purissimo et gemmis pretiosis. Ignorò lo sciocco che il diadema è di panno o per caso di seta. Laonde si suole celebrare il saggio detto di quel re, il quale dicesi, prima di porsi sul capo il diadema che gli fu porto, dopo d’avérlo buona pezza contemplato esclamò : O nobile più che felice panno, cui se ognuno conoscesse a fondo di quanti travagli, pericoli e guai sei ripieno, non vorrebbe toglierti neppure se giacessi a terra. E questi crede che sia d’ oro,
<note xml:id="note.140.1"><p>	Dathan, figlio di Eliab, per aver congiurato contro Mosè insieme con Core, Abiron ed altri ancora, fu da una improvvisa apertura della terra inghiottito vivo. Cfr. Numeri c. XVI. 1-33.



</p></note>

<pb n="141"/>
a cui ora suole apporsi dai re un cerchio d’oro gemmato.</p>
<p>Ma non era re Costantino, nè avrebbe avuto l’ardire di chiamarsi tale, nè di adomarsi a mo’ di re. Egli era capitano romano, non re, Dov’ è il re, ivi non è repubblica. Ma nella repubblica vi furono molti duci nello stesso tempo ; tant’ è vero che Cicerone spesse volte cosi scrisse : M. T. Cicero Imperator illi vel illi Imperatori s. d. Quantunque più tardi il capo di Roma fu con nome particolare chiamato imperatore, come il primo fra tutti. Simulque Phrygium nec non superhumerale, videlicet lorum, quod imperialem circumdare solet collum. Chi mai ha inteso chiamare in latino il Frigio ? Tu, mentre parli barbaramente, vuoi sembrare un Costantino od un Lattanzio? Plauto nei Menecmi<ref target="note.141.1"/> adoperò la voce Phrigionem per acconciatore di vesti. Plinio poi<ref target="note.141.2"/> chiama pure così le vesti ricamate, perchèi Frigiine furono gl’inventori. Ma che cosa significhi la voce Phrygium questo tu non dici, perchè oscura, dici solo ciò che è più chiaro, dici che il superhumerale sia il lorum, ma non sai che cosa esso sia. Poiché non t’accorgi che la cintura di cuoio, che chiamasi correggia sia messa per ornamento al collo di Cesare. Quindi è che chiamiamo corregge le briglie e le sferze. Che se quando si dice lora aurea non si può intendere se non delle briglie che si sogliono mettere attorno al collo dorato d’un cavallo o d’altro animale, su di che, a mio credere, vai errato, quando vuoi cingere
<note xml:id="note.141.1"><p> 2. 3. 72. cfr. pure Aul. 3. 5. 34.
</p></note>

<note xml:id="note.141.2"><p> 8. 48. 74. Acu facere Idaei Phryges invenerunt; ideoque Phrygiones appellati sunt: ideoque Phrygioniae appeUatae sunt (ellissi di vestes) secondo l'Arduino.


</p></note>

<pb n="142"/>
d’ una correggia il collo di Cesare e di Silvestro, vuoi fare dell’ uomo, dell’ imperatore, del sommo pontefice un cavallo, un asino, un cane. Verum et chlamydem purpuream atque tunicam coccineam. Perchè Matteo dice di scarlatto la clamide e Giovanni di porpora la veste, volle qui nel medesimo luogo unire l’una e l’altra voce. Che se il colore è lo stesso, come dicono gli Evangelisti , perchè tu non fosti contento d’ averne nominato uno, come se ne contentarono quelli ? A meno che tu non creda che la porpora, come ora dicono gl’ignoranti, sia una specie di panno di seta di colore bianco. La porpora è un pesce del cui sangue si tinge la lana. E perciò a cagione della tintura si è dato il nome al panno del quale il colore può ritenersi per rosso , benché sia piuttosto nereggiante, e s’avvicini più al colore del sangue rappigliato e quasi violaceo. Quindi da Omero e Virgilio: dicesi porporino il sangue e porporino il marmo , il cui colore è simile all’amatista, poiché i Greci chiamano 'fr'opcpvpav la porpora. Tu non ignori forse che lo scarlatto si piglia per rosso, ma perchè dici scarlatto, quando noi non diciamo grana, e giurerei che tu ignori addirittura che sorta di vestimento sia la clamide. Ma per non »	mostrarsi bugiardo discorrendo a lungo delle singole ve-
sti le abbracciò con una sola voce, così chiamando tutte le vestimenta imperiali. E che ? forse anche quelle delle quali si è solito coprirsi in guerra, a caccia, nei giuochi, nei banchetti ? E quale cosa più sciocca v’è del dire J	che tutte le vesti di Cesare convengono al pontefice?</p>
<p>Ma con quanta grazia aggiunge : seu etiam dignitatem imperialium praesidentium equitum. Volle cioè distinguere

<pb n="143"/>
queste due cose come se avessero molta somiglianza tra loro, e dalla veste imperiale passa, non so come, alla dignità equestre. Vuol dire cose meravigliose, ma teme d’ essere scoperto come menzognero ; e perciò con enfiate labbra e turgido esofago dà fuori parole vuote di senso.
“ Cmferentes ei etiam imperialia sceptra. Che acconcia tessitura di parole? Che purità ed eleganza di stile? che ordine? quali sono mai questi scettri imperiali? Un solo è lo scettro, non più; se pure 1’imperatore portava lo scettro. Forse che il pontefice porterà in mano lo scettro ? Perchè non gli daremo anche la spada, l'elmo, il dardo? Simulque cuncta signa atque banna. Ma che intendi tu per signa ? Sono o statue, per il che spesso leggiamo statue e tavole in luogo di sculture e pitture, poiché gli antichi dipingevano non su le pareti, ma su le tavole od i vessilli, onde il motto : apparecchia a vessilli le aquile. In forza del primo significato diconsi sir gilla le piccole statue o sculture. Costantino dunque dava forse a Silvestro le sue immagini o le aquile ? V’è cosa più assurda di questa? Ma quale sia il significato della voce banna io non trovo. Vanne alla malora, o pessimo uomo, che attribuisci un cosi barbaro parlare ad un secolo erudito. Et diversa ornamenta imperialia. Perchè disse banna ha creduto d’ essersi abbastanza spiegato, e perciò comprese il resto con un vocabolo generale. E con quanta frequenza inculca la voce imperialia come se vi siano degli ornamenti proprii più dell’ imperatore che del console, del dittatore e di Cesare. Che dire poi della frase : Et omnem processionem imperialis culminis et gloriam potestatis nostrae?	.



<pb n="144"/>

<quote><l>Proiicit ampullas, et sesquipedalia verba<ref target="note.144.1"/></l></quote>
Tu Dario, re dei re e consanguineo degli Dei , non parli mai se non in numero plurale. Qual è questo progredimento dell’ imperiale zucca che s’ attorciglia in mezzo all’ erba e cresce a mo’ di ventre? Credi tu che Cesare trionfava ogni volta che usciva di casa, come ora suole fare il papa preceduto da cavalli bianchi che sellati ed abbelliti sono addestrati dai servi? del che, per tacere delle altre bagattelle, nulla è più vano ed alieno dal romano pontefice. E qual è questa gloria? Avrebbe un Latino a mo’ d’ un Ebreo chiamato gloria la pompa e quello splendore di apparecchi? Come ancora quel militia in luogo di milites, che abbiamo tolto a prestito dagli Ebrei, i libri dei quali Costantino ed i suoi segretarii giammai avevano veduto. Ma quanto è grande la tua munificenza, o Imperatore, che non sei contento d’avere onorato il sommo pontefice, se non orni ancora tutto il clero ! Dici inoltre : Culmen singularis potentiae et praecellentiae, ais, effici patritios consules. Chi mai ha sentito dire che i Senatori ed altri uomini divennero patrizii ? diventano consoli, perocché i senatori sono di più dei patrizii i quali derivano dalla famiglia patrizia che è la stessa della senatoria, poiché i senatori sono padri coscritti, o dalla equestre e perfino dalla ple-
<note xml:id="note.144.1"><p> Orazio, Arte poetica v. 97. <quote>Lascia via le parole ampollose e sesquipedali</quote> — Giustamente il poeta Venosino dipinge in quel verso il vizio che fin dalla classica antichità distinse il retore dall’oratore, quello cioè di usare parole o frasi studiate a dare un’ aria di magnificenza al discorso anche quando si tratta d’esprimere le più semplici idee, cosicché sotto una forma promettente grandi cose, nessuna sostanza si trovi.



</p></note>

<pb n="145"/>
bea. Poiché il Senatore è uno dei migliori consiglieri dello stato, il patrizio poi è quegli che trae la sua origine da famiglia senatoria. Qual senatore dunque o padre coscritto non è per fermo patrizio ?<ref target="note.145.1"/> Onde dànno nel ridicolo i Romani d’ oggidì che chiamano senatore il loro pretore ; giacché non costa il senato d’ un solo uomo, ed è necessario che abbia dei colleghi, e quegli che ora dicesi senatore eserciti P ufficio di pretore. Ma la dignità del patriziato si accenna in molti libri, tu dirai. Lo so. Ma in quelli che parlano dei tempi posteriori a Costantino, dunque un tal privilegio fu creato dopo Costantino. Ma possono forse i chierici divenire consoli ? Ai chierici Latini è vietato il matrimonio, e diverranno consoli ? E fatta la coscrizione dei soldati si recheranno essi con le legioni e con le truppe ausiliarie nelle province eh’ ebbero in sorte ? Ministri ed inservienti addiverranno i consoli? ed avranno gli ornamenti militari e la dignità imperiale non due, come solevasi, ma cento e mille persone che servono alla chiesa romana? Ed io sciocco mi meravigliava perchè si dice che si diventa papa. Saranno ministri ed imperatori, ma i chierici soldati. I chierici diverranno soldati, o porteranno i militari ornamenti, se pure non concedi le pompe imperiali a tutti i chierici ? Io non so che cosa tu dica. E chi non vede che questa favola è stata escogitata da coloro che vollero avere ogni licenza nel vestire ? Ond’ io
<note xml:id="note.145.1"><p> Fu diversa la dignità del patriziato dai tempi di Costantino in poi, la quale era perpetua e cedeva al consolato : imperciocché allora dicevansi patrizii per onore i parenti, gli amici e i consiglieri dell’imperatore. Cassiod. Variar. 6. 2. e 8. 9.

</p></note>

<pb n="146"/>
credo che se tra i demoni che abitano nell’ aria si esercitano alcune specie di giuochi, essi si esercitino soprattutto esprimendo il culto, il fasto ed il lusso dei chie-	‘
rici, e che si dilettino soprattutto di questa specie di giuoco. Mi fermerò io maggiormente su l’insipienza dei concetti o delle parole ? Dei primi si è ragionato ; passo a quella delle parole là dove dice : Senatum videri adornari in luogo di adornetur, e l'adornari gloria ed il promulgavimus in luogo di promulgamus. Poiché in quel modo suona meglio il discorso enunciando la cosa medesima col presente e col perfetto : come le voci decernimus e decrevimus. E dovunque sono rimpinzate queste parole : decernimus, decoramus, imperialis, imperatoria, potentia, gloria. Adoperò extat in luogo di est poichè extare significa soprastare od essere superiore, e la voce nempe in luogo di scilicet e concubitores in luogo di contubernales. Concubini sono quelli che giacciono ed hanno commercio con altri, tali sono le meretrici. Aggiunge con chi dorme per non aver timore, credo, dei fantasmi notturni, ed aggiunge cubicularios ed ostiarios.</p>
<p>Non è cosa inutile, poiché da costui sono riferite queste cose frivole, l'aggiungere che istituì un pupillo, o un giovanetto, non vecchio, cui egli come un padre amorosissimo prepara ciò di cui ha bisogno quella tenera età, come Davide fece a Salomone. Ed affinchè la favola fosse completa si dànno ai chierici i cavalli acciocché non seggano a mo’ di Cristo su gli asinelli, e si dànno non coverti o bardati, ma decorati di bianco e con coperture dello stesso colore. Ma di quali coperture? non di coverte, non di vesti ricamate alla Babilonica o di



<pb n="147"/>
altra specie, ma di mappulis e linteaminibus. Le mappae appartengono alla mensa, i linteamina ai letti, e come se vi fosse dubbio di qual colore queste sieno interpreta cioè di colore candidissimo. Discorso degno di Costantino , facondia degna di Lattanzio , non solo nelle rimanenti cose, ma ancora nella frase equos equitent. E non avendo detto nulla intorno alla veste dei senatori, al laticlavo, alla porpora, ed agli altri ornamenti pensò di dover parlare dei calzari. Nè li chiamò lunette ma scarpe caprine, di cui parlò a mo’ degli sciocchi ; cioè d’un candido lino, come se i calzari caprini fossero pannolini. Non mi ricordo ora dove ho trovato la voce udones se non presso Valerio Marziale di cui ecco il distico che s’intitola Udones Cilicii :
<quote><l>Non lios lana dedit, sed olentis barba mariti :</l>
<l>Cinyphio poterit planta latere sinu.<ref target="note.147.1"/></l></quote>
Dunque non di lino certamente nè bianche sono le scarpe di cui questo bipede asinelio dice che i piedi dei senatori erano calzati, ma Senatores illustrari e perciò sicut coelestia ad laudem Dei decorentur. Ma quali cose chiami tu celesti ? quali terrene ? in che modo s’ adornano le cose celesti ? quale lode poi ne abbia Dio , il vedrai tu. Io se in me v’è alcun che di fede, credo nulla essere nè a Dio nè agli uomini più odioso d’ una così grande licenza dei chierici nei secolari negozi. Ma perchè mai io do addosso ad ogni cosa? il tempo mi man-
<note xml:id="note.147.1"><p> M. Val. Martialis Epigrammaton lib. XIV. n. CXL. «Non è punto la lana che ne fornisce la materia, ma la barba del putente marito : il piede si potrà nascondere con sicurezza in una calzatura di peli di becco. »


</p></note>

<pb n="148"/>
cherà se vorrò, non dico, far risaltare tutte le cose, ma brevemente accennarle.</p>
<p>Innanzi tutto poi concediamo al beato Silvestro ed ai suoi successori di consacrare, per nostro ordine, chiunque fatto più mite dal proprio consiglio voglia diventar chierico, ed inscriverlo nel numero dei chierici religiosi senza che alcuno presuma di operare con alterigia.</p>
<p>Chi è questo Melchisedec che benedice il patriarca Abramo? Costantino forse appena divenuto cristiano concede la facoltà di consacrarsi a colui dal quale è stato battezzato e che egli chiama beato? Come se Silvestro non avesse ciò fatto prima, nè avesse potuto farlo ? e con quali minacce proibì che alcuno non fosse d’ ostacolo ? Nullus ex omnibus praesumat superbe agere. E con quanta eleganza ancora aggiunge : Connumerare in numero religioso religiosorum, clericorum, et indictu nostro, et placatus ? E di nuovo ritorna alla voce diadema.</p>
<p>Per la qual cosa decretammo anche questo, che egli ed i suoi successoti, in onore del beato Pietro, debbano servirsi del diadema, cioè della corona d'oro purissimo e di gemme preziose che noi, toltala dal nostro capo, gli abbiamo concessa.</p>
<p>Di nuovo intende parlare del diadema, poiché egli parlava con barbari e smemorati ; ed aggiunge de auro purissimo acciocché tu non creda che vi fosse mischiato del bronzo o della scoria. E a gemmas aggiunse preciosas per tema che tu forse non le sospettassi vili. Perchè però non disse preciosissimas come aveva detto ex auro purissimo ? Poiché vi corre più differenza tra gemma e gemma che tra oro ed oro. E mentre avrebbe dovuto dire :



<pb n="149"/>
distinctum ex gemmis disse soltanto ex gemmis. Chi non vede r imitazione di quel luogo che il principe pagano non aveva letto : « Posuisti in capite eius coronam de lapide precioso »? Così parlò Cesare per una certa vanità di far mostra de la sua corona, se pure i Cesari venivano coronati : cosa per sè stessa vituperevole, poiché temeva che gli uomini credessero eh’ egli non portava una corona di oro purissimo e di gemme preziose, se non l'avesse detto ? Eccoti la ragione per cui disse pro honore beati Petri: come se non Cristo ma Pietro fosse la somma pietra angolare su cui è stato costruito il tempio della Chiesa, il che fa di nuovo più giù. Or se egli voleva così grandemente onorare Pietro perchè non dedicò a lui piuttosto che a Gr. Battista il tempio a Roma? Che altro prova questo barbaro modo di parlare se non che questa cantafola è stata inventata non nel secolo di Costantino ma in una età posteriore ? Disse decrevimus quod uti debeant in vece di decrevimus ut utantur. Così volgarmente i barbari parlano e scrivono, iussi quod deberes venire invece di iussi ut venires. E decrevimus et concessimus, come se quelle cose non avvenivano allora, ma sieno avvenute in un altro tempo.
io stesso beato pontefice poi non volle servirsi della stessa corona d’oro di sopra della corona del chiericato che egli porta a gloria del beatissimo Pietro.</p>
<p>O singolare stoltezza ! tu, o Costantino, poco fa dicevi che la corona spettava al papa ad onore del beato Pietro, ed ora dici che non gli sta bene perchè Silvestro la ricusa ; e mentre provi il fatto del suo rifiuto, pure comandi che egli si serva della corona d’oro. E ciò che



<pb n="150"/>
egli crede di non dover fare, tu dici che far debbono i suoi stessi successori. Taccio che chiami corona la tonsura, e papa il pontefice romano che non ancora era cominciato a chiamarsi con questo nome particolare.</p>
<p>Con le nostre mani ponemmo sul sacratissimo capo di lui il Frigio splendido per il suo colore candidissimo, designando la risurrezione del Signore e tenendo il freno del cavallo, per reverenza del b. Pietro Apostolo, gli prestammo l’ufficio di colui che guida ed addestra i cavalli, e stabilimmo che ad imitazione del nostro impero tutti i suoi successori si servano singolarmente del Frigio nelle processioni.</p>
<p>Or non pare che quest’autore della favola, non per imprudenza ma consideratamente ed a bella posta, prevarichi, e dappertutto dia occasione e motivi a farsi riprendere ? Nel medesimo luogo dice che con il Frigio si rappresenti non solo la risurrezione del Signore ma ancora un’ imitazione del potere dei Cesari, le quali due cose fanno grandemente tra loro a cozzo. Chiamo Dio in testimonio, io non trovo con quali parole, con quale asprezza di parole io possa trafiggere questo vilissimo impostore. Cosi vomitando un profluvio di sciocchezze fa Costantino somigliante nell’ufficio a Mosè, che per comando di Dio ornò il sommo sacerdote, ma gli fa dire degli arcani misteri, che ignorano perfino coloro che sono ampiamente versati nei sacri libri. E perchè non facesti ancora Costantino pontefice massimo, come furono molti imperatori, acciocché gli ornamenti di lui potessero essere con più comodità trasferiti ad un altro sommo pontefice. Ma tu ignorasti le storie. Per la qual



<pb n="151"/>
cosa io rendo anche grazie a Dio per questo che permise che una tale nefandissima mente sia toccata solo a quest’ uomo stoltissimo. Il che apparisce ancora da le cose che seguono. Poiché introduce Mosè a fare l’ufficio di palafreniere ad Aronne che siede sul cavallo , e ciò non per mezzo Israele, ma tra i Cananei e gli Egiziani, cioè tra una città infedele, dove non tanto è l'impero del mondo quanto dei demoni, e demoni che vivono con gli uomini.</p>
<p>Laonde perchè la potestà pontificale non diventi vile, ma più de la dignità de l'impeto terreno sia decorata di gloria e di potenza, noi consegniamo e lasciamo al beatissimo pontefice e papa universale Silvestro tanto il palazzo nostro che la città di Roma e tutte le provincie, luoghi e città de l'Italia ossia de le regioni occidentali: e col presente editto decretammo che esse debbono essere rette da lui e dai suoi successori e rimanere di dritto alla santa romana Chiesa.
- Di ciò discorremmo a lungo nell’ orazione dei Romani ed in quella di Silvestro. Qui è opportuno dire che nessuno avrebbe fatto sì da includere nella sola parola della donazione tutti i popoli, e colui che ha più su trattato financo le cose minute, come la correggia, i calzari, i tovagliuoli, e gli ornamenti dei cavalli, non riferirebbe espressamente le provincie delle quali ciascuna non ha ora un re, od un principe uguale ad un re. Ma ignorò certamente questo falsario quali province erano sotto Costantino e quali no, poiché non erano certamente tutte sotto di lui. Morto Alessandro vediamo i singoli paesi annoverati nella partizione dei capitani. Da Senofonte



<pb n="152"/>
vediamo nominati tutte le terre ed i principi che o spontaneamente o colle armi passarono sotto l’impero di Ciro. Da Omero vediamo compreso in un catalogo il nome, la stirpe, la patria,. i costumi, le forze, la bellezza, il numero delle navi e presso a poco il numero dei soldati dei re barbari e greci. E ne imitarono l'esempio non solo molti greci, ma ancora i nostri latini Ennio, Virgilio, Lucano, Stazio ed alcuni altri. Da Giosuè e da Mosè nella divisione della terra promessa furono descritti ancora tutti i piccoli borghi. E tu disdegni di contare anche le provincie, e nomini soltanto le occidentali. Quali sono i confini dell’ Occidente ? dove cominciano ? ove finiscono? Sono forse così determinati e fissi i limiti dell'Occidente e dell’ Oriente, del Mezzogiorno e del Settentrione, come sono quelli dell’Africa, dell’ Asia e dell'Europa ? Tu sottrai le parole necessarie e v’ intrudi le inutili. Chiami province i luoghi e le città : sono forse province le città ed i luoghi ? E dopo d’aver detto province soggiungi città, quasi che queste non fossero comprese sotto quel nome. Ma non reca meraviglia che quegli che aliena da sè una così grande parte del mondo tralasci i nomi delle città e delle province, e quasi oppresso da letargo ignori quello che dice. Italiae sive occidentalium regionum. Come se questo o quello, mentre l'uno e l'altro s’intende, si confondano : e dice provincias regionum dovendo piuttosto dirsi regiones provinciarum e permanendam invece di permansuram.</p>
<p>Laonde pensammo essere cosa conveniente che il nostro impero e la regia potestà sieno trasferiti nelle regioni Orientali e che in un ottimo luogo della provincia bizan-



<pb n="153"/>
ima sia edificata una città cól nostro nome ed ivi sia stabilito il nostro impero.</p>
<p>Taccio che disse civitates aedificari, mentre non civitates sed urbes aedificantur, ed ancora Italiam provinciam: or, se tu sei Costantino, dimmi la cagione per cui hai specialmente prescelto quel luogo per fondarvi la città ? Perocché se altrove ti trasferisci da Roma non è nè conveniente nè necessario. Nè ti chiami imperatore, tu che hai lasciato Roma e mal meritato del nome romano che oltraggi : nè re, il che niun altro prima fece, se non ti chiami re perchè hai cessato di essere romano. Ma adduci almeno una ragione onesta.</p>
<p>Poiché non è giusto che un imperatore terreno abbia il suo dominio là dove dal celeste imperatore è Stato un sacerdote messo a capo della cristiana religione.</p>
<p>O stolto Davide, Salomone, Ezechia, Giosia e tutti gli altri re, e poco religiosi tutti quelli che soffrirono di abitare in Gerusalemme insieme con i sommi sacerdoti, nè si allontanarono da quella città ! Costantino in tre giorni sa più di ciò che quelli poterono sapere in tutta la loro vita. E lo chiami imperatore celeste perchè accettò l’impero terreno, se non intendi dire Dio, che tu parli ambiguamente, dal quale tu mentisci essere stato costituito il principato terreno dei sacerdoti sulla città di Roma e su altri luoghi.</p>
<p>Tutte queste cose poi che mediante questa sacra imperiale scrittura e gli altri nostri decreti stabilimmo e fissammo, rimangano illibate ed inconcusse sino alla firn del mondo.</p>
<p>Poco fa ti eri chiamato terreno, o Costantino, ora



<pb n="154"/>
ti chiami divino e sacro. Ricadi nel paganesimo e più dei pagani ti fai Dio, fai sacre le tue parole ed immortali perocché comandi al mondo, che conservi illibati ed immutabili i tuoi decreti. Ma non pensi chi sei tu, poco fa mondo e rimondo dal sordidissimo fango dell’empietà ? Perchè non aggiungevi : di questo privilegio non perirà un iota od un apice solo alla guisa che non perisce il cielo e la terra ? Il regno di Saul scelto da Dio non pervenne ai figliuoli, il regno di Davide fu diviso negli eredi e poscia estinto, e tu con la tua autorità decreti che il regno che dai al sommo Dio sarà per durare sino alla fine del mondo ? E chi t’insegnò che il mondo perirebbe così presto? Poiché io non credo che tu ora presti fede ai poeti che attestano anche ciò. Tu dunque non avresti detto ciò, ma un altro l’ha inventato. Del resto quegli che così magnificamente e superbamente ha parlato, comincia a temere ed a diffidare di se stesso, sicché ricorre agli scongiuri.</p>
<p>Laonde alla presenza del Dio vivo che ci ordinò di regnare e del terribile giudizio di lui preghiamo tutti gli imperatori nostri successori, tutti gli ottimati, i satrapi, l'eccellentissimo Senato, tutti i popoli dell'universo anche quelli che verranno più tardi, e li scongiuriamo di non abbattere od alterare in alcun modo questo decreto.</p>
<p>Quale giusto e religioso scongiuro. Non altrimenti che se un lupo per la sua innocenza e fedeltà scongiura gli altri lupi ed i pastori, acciocché nè quelli tentino di togliergli le pecore che egli ha rubate e divise tra i figli e gli amici, nè questi cerchino di ricuperarle. Perchè mai temi così grandemente, o Costantino ? Se la tua



<pb n="155"/>
opera non è conforme al volere divino sarà distrutta, se da lui è ispirata sarà indistruttibile. Ma tu hai voluto, a quanto pare, imitare l’Apocalisse<ref target="note.155.1"/> dove si dice : Io dico ad ognuno che ode le parole della profezia di questo libro, che, se alcuno aggiunge a queste cose, Iddio manderà sopra lui le piaghe scritte in questo libro. E se alcuno toglie delle parole dal libro di questa profezia, Iddio gli torrà la sua parte dal libro della vita, e della città santa. Ma tu non avevi mai letto l'Apocalisse, dunque non sono tue queste parole.</p>
<p>Se poi vi sarà qualche violatore del presente decretor il che rum crediamo, soggiaccia condannato alVeterna dannazione e tanto nella presente che nella futura vita senta a sè contrarii i santi Apostoli Pietro e Paolo. E nell’abisso infernale insieme col diavolo e con gli altri empii sia dannato tra le fiamme.</p>
<p>Queste terribili minacce sogliono farsi non da Cesare o da qualche principe laico, ma dagli antichi sacerdoti o flamini ed ora dagli ecclesiastici. Per la qual cosa questo discorso non è di Costantino, ma di qualche sciocco chierichetto, grosso e grasso, che non sa quel che dice ed in che modo lo dice, e che tra le crapule ed i fumi del vino erutta queste dottrine e queste parole che non passano in altro, ma tornano nello stesso' autore. Prima dice aeternis condemnationibus subiaceat, di poi, come se potesse aggiungersi alcun che di più, vuole aggiungere qualche altra cosa, e dopo Vaeternitatem poenarum aggiunge poenas vitae praesentis, ed atterrendoci
<note xml:id="note.155.1"><p> Apocalisse. XXII. 18-19.



</p></note>

<pb n="156"/>
con la condanna d’un Dio, come se vi fosse alcun che di più importante, ci atterrisce coll’ odio di Pietro cui non so perchè aggiunga Paolo, o perchè, lo nomini solamente. Preso di nuovo dal solito letargo ritorna alle pene eterne come se ciò non avesse detto precedentemente. Che se queste minacce e maledizioni fossero di Costantino, incontanente lo maledirei come tiranno e dissipatore del mio stato, e quelli ammirerebbero in me il vendicatore del nome romano. Ora chi mai tiene in pregio la maledizione d’un nomo avarissimo, il quale a mo’ degl’istrioni simula le parole ed atterrisce gli altri sotto sembiante d’esser Costantino ? Ciò vuol dire che tu sei proprio un ipocrita, per servirci d’un vocabolo greco, e che sotto la persona altrui nascondi la tua.</p>
<p>Convalidando poi con la propria firma il documento di questo imperiale decreto lo ponemmo sul venerando corpo del beato Pietro.</p>
<p>Il documento in cui furono scritte queste cose fu una carta od una pergamena? benché chiameremo pagina l’altra faccia del foglio, come dicono, poiché ogni quinterno costa di dieci fogli e di venti pagine. Oh cosa inaudita ed incredibile! quando ero giovanetto, ricordo d’aver domandato ad un tale chi aveva scritto il libro di Giobbe, ed avendo quegli risposto, lo stesso Giobbe, allora io soggiunsi, come dunque egli farebbe menzione della sua propria morte? Il che può dirsi ancora di molti altri libri, dei quali non è qui luogo di discorrere. Difatti come si può con verità narrare ciò che non ancora sarebbe accaduto e che si contenga su tavole ciò che dopo la sepoltura, per cosi dire, della tavola, egli



<pb n="157"/>
stesso confessa essere avvenuto ? Ciò non vuole dir altro che il documento del privilegio morì e fu sepolto prima di nascere : nè fu rafforzato o suscitato da morte prima di essere scritto. Nè con una mano sola di Cesare, ma con entrambe ; e confermato forse col chirografo di Cesare o con l’anello del suggello d’oro? Grande forza certamente e molto più che se l'avesse tramandato su tavole di bronzo. Ma non v’ è d’ uopo di tavolette di bronzo quando la carta fu riposta sul corpo del beato. Perchè tu qui taci di Paolo che giace insieme con Pietro, ed entrambi possono custodirlo più di quello che forse il corpo d’un solo ? Vedete gli artifizi e la malizia del perverso Sinone. Perchè la donazione Costantiniana non può essere provata, perciò disse che il privilegio non costa di documenti di bronzo ma cartacei, e che è nascosto insieme col corpo del santissimo Apostolo per tema che noi osassimo di frugare nel venerabile sepolcro, o, pur ciò facendo, lo credessimo roso dalla carie. Ma dov’era allora il corpo del beato Pietro ? Certamente non era ancora nel tempio dove ora trovasi, non in luogo abbastanza custodito e sicuro. Cesare dunque non vi avrebbe collocato il documento; o non affidava il documento al beatissimo Silvestro, come poco santo, poco cauto e poco diligente? O Pietro, Silvestro, e voi o Pontefici della santa romana chiesa ai quali sono affidate le pecorelle, perchè non custodite il documento che vi fu affidato ? Perchè lo lasciaste rodere dalla tignuola o disfare dalla putredine ? Io credo che anche i vostri corpi si disfecero. Scioccamente dunque operò Costantino. Ecco ridotto in polvere il documento ed al tempo stesso un



<pb n="158"/>
dritto privilegiare. Ma, come vediamo, ci si mostra una copia del documento. Quale temerario dunque lo tolse dal corpo del più santo tra gli Apostoli? Certamente si deve citare alcuno degli antichi scrittori e di coloro certamente che scrissero intorno alla sua epoca. Nessuno se ne cita, ma se per caso ve n’ ha qualcuno recente, donde l’ebbe costui ? Perocché chi fa la storia d’un’epoca remota, o parla per suggerimento dello Spirito Santo o segue l’autorità degli antichi scrittori e di coloro certamente che scrissero intorno alla sua epoca. Laonde chiunque non segue i vecchi scrittori sarà del numero di coloro ai quali la stessa antichità offre l’audacia di mentire. Che se in qualche luogo leggesi questa cosa, essa concorda con l'antichità non altrimenti che quella più che sciocca narrazióne di Accursio intorno agli ambasciatori romani mandati in Grecia per trascrivere le leggi concorda con T. Livio ed altri eccellentissimi scrittori.</p>
<p>Roma, addì 30 Marzo, sotto il quarto consolalo di Costantino Augusto e di Gallicano.</p>
<p>Pose la data del penultimo giorno di Marzo, perchè ci accorgessimo essere ciò avvenuto nel tempo dei giorni -santi , che sogliono il più delle volte accadere in quel tempo. Ed aggiunse : sotto il quarto consolato di Costantino e di Gallicano. Cosa meravigliosa se entrambi furono tre volte consoli e nella quarta colleghi ; ma è cosa molto più meravigliosa che Augusto affetto da elefantiasi, malattia che supera le altre malattie come l'elefante le altre belve, abbia voluto ancora ricevere il consolato, qualora il re d’Azaria, appena fu tocco dalla lebbra, si ritirò a vita privata, dopo a’ avère lasciata



<pb n="159"/>
l'amministrazione del regno al figliuolo Gionata, come fecero quasi tutti i lebbrosi. Con il quale argomento solo viene confutato, abbattuto e distrutto quasi tutto il privilegio, ed acciocché nessuno dubiti aver egli dovuto essere prima lebbroso che console, sappia da la medicina che questa malattia s’ aumenta a poco a poco, e dalle notizie dell’antichità che s’entrava in carica nel consolato il mese di Gennaio, e che quella carica durava un anno. E intanto dicono che ciò avvenne nel Marzo. E non taccio che la data soleva sottoscriversi nelle lettere soltanto, non già negli altri scritti, se non dagl’ ignoranti. Suol dirsi di consegnarsi la lettera illi ovvero ad illum, e quegli cui si danno, p. e. il portalettere, ha l’obbligo di consegnarle alle persone cui sono dirette. La donazione di Costantino, come dicono, perchè non doveva consegnarsi ad alcuno, non può dirsi d’essere stata data, sicché è chiaro che quegli che così disse mentì, nè seppe immaginare come verosimile d’ avere Costantino così detto e fatto. Della stoltezza e frenesia del quale si rendono simili e complici tutti quelli che credono avere costui detto il vero e lo difendono, quantunque non abbiano affatto ragione di potere, non dico, difendere ma scusare onestamente la propria opinione. Forse che è un’onesta scusa dell’errore il non volere ammettere una verità già fetta evidente, perchè alcuni grandi uomini pensarono diversamente? Grandi, dico, per dignità, non già per saggezza o valore. Donde poi tu sai che coloro che tu segui, se avessero udito lo stesso che hai udito tu, sarebbero rimasti nella loro opinione o se ne sarebbero allontanati? Ciò non pertanto è cosa indegnissima il



<pb n="160"/>
voler prestare fede più alle umane invenzioni che alla verità , cioè a Dio. Cosi difatti sogliono rispondere taluni sforniti d’ ogni ragione, perchè mai tanti sommi pontefici credettero vera la donazione? Chiamo voi in testimonio : mi chiamate dove io non voglio e mi costringete a dire, mio malgrado, male dei sommi pontefici, che io vorrei piuttosto nascondere con i loro delitti. Ma continuiamo a parlare liberamente, giacché questa causa non si può trattare in diverso modo. Come confesserò loro aver essi così creduto e non aver operato maliziosamente? che meraviglia se credettero a queste cose dove si è lusingati da un così grande guadagno , qualora per singolare ignoranza credono a moltissime cose dove non si mostra ombra alcuna di guadagno ? Che forse presso Araceli, in un tempio così eccellente ed in un luogo troppo augusto vediamo dipinta la favola della Sibilla e di Ottaviano, come dicono, per autorità d’Innocenzo III che scrive tali cose ? Il quale fece ancora menzione della ruina del tempio della Pace nel natale del Salvatore, cioè nel parto della Vergine. Le quali cose mirano più a distruggere la fede, perchè false, che a consolidarla, perchè meravigliose. Ed egli, vicario della verità, osa mentire sotto pretesto di verità e di pietà, ed associarsi scientemente a questo peccato ? Non è forse menzognero? o non vede che egli, ciò facendo, dissente da uomini santissimi? E per tacere d’altri esempii, S. Girolamo si serve della testimonianza di Varrone<ref target="note.160.1"/> che le Sibille furono dieci, la quale storia Varrone scrisse

<note xml:id="note.160.1"><p>	Varrone presso Lattanzio 1-6.



</p></note>

<pb n="161"/>
prima d’Augusto. Lo stesso così scrive intorno al tempio della Pace : Vespasiano e Tito avendo edificato in Roma il tempio della Pace consacrarono nell’ edifizio di esso i vasi del tempio e tutti i donativi che la storia greca e romana narrano<ref target="note.161.1"/>. E quest’ignorant? vuole che si creda più al suo libretto scritto anche barbaramente, che alle fedelissime storie d’antichi uomini sa vii. E giacché toccai di S. Girolamo non permetterò che quest’oltraggio di lui si passi sotto silenzio. In Roma per ordine del papa si suole mostrare fra torchi sempre accesi, come reliquie di santi, una bibbia che dicono scritta di proprio pugno da S. Girolamo. Ne domanderai la prova ? La trovi, come dice Virgilio , nelle vesti ricamate e nell’oro. La cosa stessa dice di non essere stata scritta da S. Girolamo di sua mano. Dopo d’averla guardata con più - accuratezza trovai essere stata scritta per ordine, credo, di re Roberto da un ignorante. E simile a questa, quantunque in Roma ve ne siano diecimila di tal fatta, il che si dimostra tra le cose sacre in una certa effigie di Pietro e Paolo dipinta su d’una tavola che Silvestro mostrò a Costantino, che ne era stato avvisato in sogno dagli stessi Apostoli, per accertare la visione. Io ciò non dico per negare che quelle sieno le effigie degli Apostoli, (e così fosse vera l’epistola di Lentulo<ref target="note.161.2"/>
<note xml:id="note.161.1"><p> La Pace fu venerata come una deità non solo dai Greci, come attesta Cornelio Nepote (Timoth. II), ma ancora dai Romani (cfr. Svetonio, Vespas. IX) che le innalzarono un tempia presso il Foro. La statua di questa deità teneva in mano le spighe, perchè le terre si coltivavano in tempo di pace (Tibullo I. 10. 67).
</p></note>

  <note xml:id="note.161.2"><p> E quel Publio Lentulo al quale venne attribuita quella lettera che egli in qualità di proconsole della Giudea scrisse al senato romano e che comincia : Apparuit temporibus Vitis, et adhuc vivit vir praeditius potentia magna, nomine Chinstus, etc. (Vedi Fabric. Apocriph. N. T. tom. I, p. 801 e tom. II p. 486-87).




</p></note>

<pb n="162"/>
con la descrizione delle forme del Salvatore, la quale non è meno fallace della donazione che abbiamo confutata), ma perchè quella tavola non fu da Silvestro mostrata a Costantino. Nel che non posso contenere la meraviglia dell’animo mio. Disputerò difatti alcun poco intorno alla favola di Silvestro, poiché non solamente intorno a ciò si raggira la quistione tutta, ma ancora perchè discorrendo io con l’autorità dei romani pontefici d’un pontefice di Roma converrà parlarne a proposito , affinchè da un solo esempio facilménte si congetturi degli altri. E tra le molle fiabe che ivi si narrano , toccherò solamente quella del dragone per mostrare che Costantino non fu lebbroso. Le Gesta di Silvestro difatto, come attesta l’interprete, furono inventate da un tal Eusebio greco, appartenente ad un popolo sempre prontissimo alle menzogne, come dice Giovenale con satirico motto: « Non v’è cosa che la Grecia menzognera non osò di dire nella storia. » Donde era venuto quel dragone? I dragoni non allignano a Roma. Donde ancora quel suo veleno ? Nell’ Africa solamente, dicesi, vivono i micidiali dragoni a causa del calore eccessivo. Oltre a ciò donde tanto veleno da appestare una città così spaziosa, soprattutto dopo essere stato seppellito in una così profonda spelonca, alla quale discendevasi per ' centocinquanta gradini ? I serpenti, eccezione fatta del solo basilisco, non col fiato ma col morso infondono il veleno ed uccidono. Nè Catone quando fuggì Cesare, attraversando con un grande seguito d’uomini le arene




<pb n="163"/>
d’Africa e dormendovi su, vide alcuno dei suoi compagni di viaggio ucciso dal fiato d’un serpe. Nè perciò quei popoli sentivano nociva l’aria del loro paese. E se prestiamo fede alle favole, anche la Chimera, l’Idra e Cerbero ordinariamente, furono guardati a tocchi senza alcun nocumento. E perchè i Romani non l’uccisero? Noi potevano , dirai. Ma Regolo uccise sulle rive del fiume Bagrada<ref target="note.163.1"/> un serpente più enorme<ref target="note.163.2"/>. Questo poi , chiuso il foro dello speco, poteva più facilmente uccidersi. O nol volevano ? Lo veneravano, credo, come una divinità alla guisa stessa dei Babilonesi. Perchè dunque come un tempo fece Daniele, non avrebbe potuto ucciderlo anche Silvestro? Perchè non lo avrebbe legato con un filo di canapa e gettato per sempre in quell’antro? Perciò l’inventore della favola non volle che si uccidesse il dragone, acciocché non sembrasse riferirsi la narra-
<note xml:id="note.163.1"><p> Fiume dell’Africa che si scaricava nel Mediterraneo tra Utica e Cartagine. La straordinaria quantità di sabbia che si ammassò alla sua foce gli fece aprire un nuovo corso in guisa da scaricarsi nel mare presso il promontorio d’Apollo (Bas Zebib) a N. 0. di Cesarea. (Cfr. pure Livio. XXX. 24).
</p></note>

<note xml:id="note.163.2"><p> Da Valerio Massimo (I. 6. mist. ext. c. 13) trascrivo quanto riguarda il serpente di cui l’A. fa qui menzione. De mirabili magnitudine et longitudine serpentis—At quia, supra usitatam rationem excedentia attigimus, serpentis quoque a T. Livio curiose pariter ac facunde relata fiat mentio. Is enim ait in Africa apud Bagradam fi amen tantae magnitudinis anguem fuisse, ut Atilii Reguli exercitum usu amnis pt ohiberet ; multisque militibus ingenti ore correptis compluribus caudae voluminibus elisis, quum telonem iaetu perforari nequiret, ad ultimum ballistarum tormentis undique petitam, silicum crebris et ponderosis verberibus procubuisse, omnibusque et cohortibus- et legionibus ipsa Carthagine visam terribiliorem : atque etiam cruore suo gurgitibus imbutis, corporisque iacentis pestifero afflatu vicina regione polluta, Romam inde summovisse castra. Dicit etiam beltuae co riunì CXX pedum in urbem missum. (Cfr. Livii fragm).


</p></note>

<pb n="164"/>
zione di Daniele; che se S. Girolamo, uomo dottissimo ed interprete fedelissimo , Sidonio Apollinare, Origene, Eusebio ed alcuni altri affermano essere falso il racconto di Belo , se i Giudei non lo riconoscono nell’ originale dell’ antico testamento, cioè se alcuni tra i più dotti Latini, moltissimi Greci ed alcuni Ebrei condannano quella favola, non condannerò io come adombrata da quella . questa, la quale non si fonda su l’autorità d’alcuno scrittore, e che supera di molto in istoltezza il suo maestro ? Di fatti chi mai aveva edificato il sotterraneo alla belva, chi ve l'aveva collocata od avevaie proibito di comparire o di volare (poiché i dragoni, secondo alcuni, volano, mentre altri ciò negano) ? Chi aveva escogitato quella specie di cibo? Chi aveva ordinato alle vergini sacrate a Dio di scendervi soltanto alle calende ? Che forse il dragone sapeva il giorno delle calende? Ed era contento d’un così parco e raro cibo ? Nè le vergini avevano in orrore una così profonda spelonca, ed una bestia così crudele ed affamata? Le accarezzava, credo, il dragone come femmine, come donzelle, come quelle che gli portavano il cibo. Credo che ragionava anche con loro. E che cosa impediva che quelle si mescessero ancora con esso ? Poiché anche Alessandro e Scipione dicesi fossero nati dal connubio della loro madre col dragone o col serpente. Che dire del negatogli alimento , senza il quale sarebbe uscito fuori o morto ? O prodigiosa demenza di coloro che prestano fede a queste favole da vecchierelle ? Per quanto tempo si è ciò fatto? quando si cominciò? prima o dopo la venuta del Salvatore? nulla se ne sa. Vergogniamoci di simili balordaggini e della leggerezza più che mai nociva. Ar-



<pb n="165"/>
Tossisca il cristiano, il quale si dice figlio della verità e della luce, di spacciare cose nè vere nè verosimili.</p>
<p>Ma dicono : i demoni avevano su i popoli questa potestà per ingannare essi che servivano agli dei. Tacete, uomini impudentissimi, per non dire scelleratissimi, che stendete sempre un simile velo su le vostre favolette. La purezza della fede cristiana non si tutela con la falsità, si difende abbastanza da sè stessa ed oltre il bisogno con la propria luce e verità senza coteste finte o fallaci novellette sommamente oltraggiose a Dio , a Cristo, allo Spirito Santo. Così Dio aveva dato in balia dei demoni il genere umano, perchè fosse sedotto da così manifesti ed imperiosi miracoli, in guisa da potersi quasi accusare d’ingiustizia colui che ha affidate le pecore ai lupi ; e gli uomini avessero una grande scusa del.loro errore? Che se tanto una volta potevano i demoni, ed ora vieppiù potessero tra gl’ infedeli, perchè noi vediamo ? Nè essi mettono innanzi favolette di simil fatta. Tacerò degli altri popoli, dirò dei Romani presso i quali si citano pochissimi miracoli, antichi ed incerti. Valerio Massimo dice che quell’apertura della terra nel mezzo del Foro, quando Curzio spronato il cavallo vi si cacciò armato, si unì di nuovo e ritornò subito nella forma primiera. Parimente, che Giunone Moneta, essendo stata per ischerzo interrogata da un soldato romano nella presa di Veio se volesse andare a Roma, abbia risposto di sì. Delle quali cose T. Livio, il primo e il più maturo autore, non accetta alcuna. Poiché non solamente vuole che l’apertura sia rimasta, ma ancora che non sia stata così improvvisa ed antica, e che prima della fondazione di



<pb n="166"/>
Roma quel lago sia stato chiamato Curzio , perchè in esso erasi nascosto il sabino Curzio Mezio<ref target="note.166.1"/>, fuggendo
l’urto dei Romani, e che Giunone abbia annuito non risposto ; che posteriormente vi si aggiunse la favoletta d’aver parlato<ref target="note.166.2"/>. Quanto poi all’aver essa accennato col capo sfacciatamente mentirono, perocché o il cenno del simulacro non avvenne di moto proprio ma per urto altrui, ovvero con l’insolenza con cui interrogarono la Dea del popolo vinto, con la stessa finsero d’aver essa fatto cenno. Quantunque Livio disse che non aveva annuito, ma che i soldati avevano gridato chè essa aveva annuito<ref target="note.166.3"/>. Le quali cose però i buoni scrittori non difendono come fatte, ma le scusano come dette. Imperocché siccome dice l’istesso Livio<ref target="note.166.4"/>, si concede all’ antichità la facoltà di rendere più augusti i primordii della città mescolando le cose umane alle divine; ed altrove, ma in cose così antiche se v’è alcun che di simile alla verità si accetti per vero. Mi basta che tali cose sieno più adatte a fare mostra d’uno spettacolo che vanta dei miracoli che a risalto della fede, nè è pregio dell’ opera l'affermarle o confutarle. Terenzio Varrone<ref target="note.166.5"/>, più vecchio, più dotto, ed, a mio credere, più maturo di questi due dice che una triplice leggenda intorno al lago Curzio fu messa avanti da altrettanti autori. L’ una da Procilio che afferma questo lago essere così chiamato da Curzio che vi si gettò dentro, la seconda da Pisone, che così fu chiamato da Me-

<note xml:id="note.166.1"><p> Liv. lib. I. 1B e VII. 6.
</p></note>

<note xml:id="note.166.2"><p> Idem. lib. V. c. 22.
</p></note>

<note xml:id="note.166.3"><p> Idem. 1. c. ,
</p></note>

<note xml:id="note.166.4"><p> Lib. I. praef.
</p></note>

<note xml:id="note.166.5"><p> De ling. lat. IV. 32.



</p></note>

<pb n="167"/>
zio Sabino<ref target="note.167.1"/>, la terza da C. Elio, della quale opinione è pure Quinto Lutazio, che sia stato così chiamato dal console Curzio, al quale fu collega M. Ganuzio. Nè io poi dissimulo che Valerio non possa addirittura essere ripreso perchè parla così, qualora poco dopo gravemente e severamente soggiunge : nè ignoro quanto dubbia sia la credenza intorno al movimento ed alla voce degli dei immortali percepito dagli occhi e dalle orecchie degli uomini. Ma poiché non si dicono cose nuove, ma ripetonsi cose tramandate dagli antichi, gli scrittori mostrino d’aver dritto ad esser creduti. Quanto alla voce degli Dei presso Giunone Moneta ed il simulacro della fortuna disse che si finge d’aver parlato due volte così: « secondo i riti mi vedeste, o matrone, ed in conformità dei medesimi mi consacraste ». Ma i nostri favoleggiatori qua e là introducono a parlare gli idoli, il che non fanno gli stessi pagani e gl’ idolatri, e negano più che sinceramente di quello che i cristiani affermano. Presso costoro pochissimi miracoli si poggiano non su l’autorità degli scrittori, ma come cose sacre sulla religiosa memoria degli antichi. Fra essi si narrano cose recenti che gli uomini di quei tempi ignorarono. Nè io derogo all’ammirazione dei santi nè rinnego le loro divine opere, sapendo che tanto di fede, quanto è un granello di senapa, può oltremonti trasportarsi. Anzi le difendo ed ho care, ma non permetto che siano mescolate con le favole. Nè posso persuadermi che questi scrittori fossero stati altri che o infedeli che
<note xml:id="note.167.1"><p> Curzio Mezio Sabino, soldato di T. Tazio, nella guerra contro i Romani essendo caduto col cavallo in una profonda palude ne usci salvo, e raccolse i suoi nel Campidoglio.



</p></note>

<pb n="168"/>
facevano ciò per deridere i cristiani, se queste finzioni per mezzo d’uomini fallaci venivano trasmesse agli ignoranti per vere; o fedeli, che odiano Dio, ma non secondo la scienza, i quali non solamente non ebbero ritegno di scrivere cose malvage e falsi vangeli intorno alle Gesta dei santi, ma ancora sulla madre di Dio, e perfino su Cristo; ed il sommo pontefice chiama apocrifi questi libri come se non vi fosse alcun vizio, perchè se ne ignora l'autore, come se fossero credibili quelle cose che vi si narrano, quasi sante ed appartenenti alla tutela della religione, in guisa che non vi sia minore colpa in costui che approva le cose cattive che in colui che le escogitò. Discerniamo le monete cattive, le separiamo, le gettiamo via, e non discerneremo una dottrina cattiva ma la riterremo? la mescoleremo con la buona? la difenderemo per buona? Io poi porto uno schietto parere: Io non dico che le Gesta di Silvestro sono apocrife, perchè, come ho detto, se ne cita come autore un certo Eusebio, ma le giudico false ed indegne d’essere lette, come in altre favole, come in quella che narra del dragone, del toro, e della lebbra, che già dissi doversi rigettare. Nè perchè Naaman fu lebbroso si ha dritto a dire che lo fu del pari Costantino. Di quello fecero menzione molti autori, di costui, principe del mondo, non scrisse nessuno, neppure alcuno dei suoi concittadini, salvo non so quale straniero a cui devesi prestar fede non altrimenti che a quell’ altro che scrisse intorno alle vespe che fecero il nido tra le narici di Vespasiano, e alla rana data alla luce da Nerone, laonde dicono che sia stato chiamato Laterano quel luogo, perchè ivi era stata seppellita la rana. La qual cosa



<pb n="169"/>
nè le vespe nè le rane stesse, se potessero parlare, avrebbero detto, se pure non riferiscono ciò agli Dei Capitolini , come se quelli fossero stati soliti di parlare , ed avessero comandato che ciò si dicesse. Ma qual meraviglia che ciò non comprendono i pontefici che ignorano il loro nome? Cefa di fatti dicesi d’esser chiamato Pietro, perchè capo degli Apostoli, come se questa voce sia greca <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τῆς κεφαλῆς</foreign> e non ebraica o piuttosto siriaca, che i Greci scrivono <foreign xml:lang="grc">κηφὺς</foreign> e che da loro s’interpetra Pietro non capo. Perocché Petrus e petra sono voci greche; e scioccamente la parola petra si fa derivare dal latino quasi pede trita. E distinguono Metropolitano da Arcivescovo , e pretendono che quello sia così detto dalla estensione d’una città, poiché dicesi non <foreign xml:lang="grc">Μετροπόλις</foreign> ma <foreign xml:lang="grc">Μητροπόλις</foreign>, cioè madre d’una città, e patriarca quasi padre dei padri, e papa<ref target="note.169.1"/> dall’ interposto d’ammirazione papae, e fede ortodossa quasi retta gloria, e Simone, accorciata la lettera ' media, mentre deve leggersi con la media lunga, come Platone, Catone e così dire Simone. E così d’ altre cose simili che taccio , acciò la colpa di alcuni pontefici non si addebiti a tutti. Queste cose s’intendano dette acciocché nessuno si meravigli che se là donazione di Costantino fosse stata vera molti papi non
<note xml:id="note.169.1"><p>	L’ etimologia di questa voce è dal greco <foreign xml:lang="grc">πάπας</foreign> o <foreign xml:lang="grc">πάππας</foreign> che è il nome di padre adattato all’ organo del bambino, e che trova il suo riscontro nel vecchio sanscrito nella parola papus derivato dal verbo pa che significa nutrire, alimentare, onde il primitivo significato di papas o pappas (nutritore, padre, o vecchio). Cosi per antonomasia appellavasi il pontefice romano che è il padre dei padri, ed il vescovo dei vescovi. E gli scrittori cristiani danno questo nome per onore anche ai vescovi e ad altri costituiti in sacra dignità. (Prudent. 11. de coronis. 127).



</p></note>

<pb n="170"/>
poterono riprenderla sebbene, a mio avviso, questa menzogna sia stata inventata da uno di loro. Ma voi dite, perchè gli imperatori in danno dei quali la donazione fu fatta, non la negano, ma la confessano, l’affermano, e la mantengono? Stragrande è l’argomento, meravigliosa è la difesa. Ma di quale imperatore tu intendi parlare? se del Greco, che fu il vero imperatore, lo nego, se del Latino l’ammetto. Poiché chi mai ignora che l’imperatore latino fu nominato gratuitamente dal pontefice Stefano, come credo, il quale privò del potere l’imperatore greco perchè non portasse aiuto all’Italia, ed elesse Martino in guisa che l’imperatore riceveva dal Papa cose maggiori di quelle che il Papa dall’Imperatore. Achille e Patroclo divisero certamente essi soli le ricchezze troiane con qualche patto. Il che ancora sembrami indicassero le parole di Ludovico là dove dice: Io Ludovico imperatore romano angusto per questo patto della nostra confermazione stabilisco e concedo per sempre a te beato Pietro, principe degli Apostoli, e per mezzo tuo al tuo vicario Pasquale I sommo pontefice ed ai suoi successosori, come dai nostri antecessori fino ad oggi teneste sotto il vostro dominio e potere la città di Roma col suo ducato , coi sobborghi e villaggi, e tutti i loro territorii montani e marittimi non che i porti, insomma con tutte le città, borghi, castella e ville nella contrada toscana ed altrove. E tu, o Ludovico, vieni a patto con Pasquale? Se sono tue, cioè dell’impero romano, queste cose, perchè spetta a te confermarle? Quanto poco ancora dell’impero romano sarà tuo, se perdesti la stessa capitale dell’impero? Da Roma dicesi romano l’imperatore. Perchè



<pb n="171"/>
mai possiedi tu le altre cose, sono tue o di Pasquale ? Sono tue, dirai, io credo. Nulla dunque vale la donazione di Costantino, se tu possiedi le cose da lui donate al Pontefice. Se è valida, con quale dritto Pasquale ti concede le cose rimanenti, ritenute solamente per se le cose che possiede?' Di ciò soltanto si contenta o brama parte del romano impero? A ragione dunque tu lo chiami patto come una frode ordita a bella posta. Ma che farò io , mi dirai ? Ripiglierò con le armi le cose possedute dal papa. Ma questi è già divenuto più forte di me. Le ridomanderemo con dritto? Ma il dritto mio è così grande quanto egli avrebbe voluto che fosse. Poiché io non venni all’impero per dritto ereditario, ma a patto che, se voglio essere imperatore, io prometta al papa queste cose. Dirò io che Costantino nulla donò dell’impero? Ma in questo modo farei la causa dell’imperatore greco, e mi defrauderei d’ogni dignità imperiale. Per questa ragione dice il Papa di farmi egli imperatore, quasi come suo vicario; e se io non mi obbligassi noi farebbe, e se mi astenessi mi rinnegherebbe. Purché egli mi conceda, confesserò ogni cosa , accetterò tutti i patti. Credi però a me che se io possedessi o Roma o la Toscana tanto è lungi che io facessi quello che faccio, che indarno ancora Pasquale mi canterebbe la cantilena della donazione, a mio credere, falsa. Ora io concedo ciò che nè ritengo nè spero di ritenere. Non a me ma all’ imperatore di Costantinopoli spetta d’inquirere intorno al dritto del papa. Già presso di me sei scusato, o Ludovico, tu e chiunque altro a te somiglia. Che cosa dovrò io sospettare intorno ai patti dagli altri imperatori stipulati con i sommi



<pb n="172"/>
pontefici, qualora sappiamo che cosa fece Sigismondo , principe per altro ottimo e fortissimo, sebbene infiacchito dall’età cadente? Noi che lo vedemmo in Italia circondato da pochi cortigiani vivere alla giornata, e che sarebbe morto di fame senza gli alimenti non gratuiti datigli da Papa Eugenio che gli carpì la donazione. Sceso egli in Italia per cingere la corona imperiale riuscì a farsela imporre dal Papa soltanto dopo d’avere ratificata la donazione di Costantino e riconfermati i doni in essa contenuti. Qual cosa più strana v’ha dell’essere coronato imperatore colui che rinuncia alla stessa Roma? Ed essere coronato da colui, cui confessa e costituisce, per quanto è in lui, signore del romano impero? Ed aver come rata e ferma la donazione, la quale se fosse vera nulla rimarrebbe dello impero all’imperatore? Il che fatto non avrebbero, a creder mio i fanciulli. Il che è meno strano di ciò che il papa s’arroga il dritto di incoronare Cesare, che spetta al popolo romano. Se tu, o papa, puoi privare del dominio d’Italia il greco imperatore e ne investi il latino perchè fai uso di patti? Perchè dividi i beni di Cesare? perchè ti approprii l’impero? Onde sappia quale che sia l’imperatore romano che egli, a mio avviso, non è nè Augusto nè Cesare, nè imperatore senza il dominio di Roma, e che se non s’adopera a ricuperare la città di Roma è vicino a perderla del tutto. Poiché quei primi Cesari dei quali Costantino fu il primo, non venivano costretti a prestare quel giuramento dal quale ora sono costretti i Cesari, ma che, per quanto è sperabile, non verrà loro scemata la maestà del romano impero, anzi accuratamente accresciuta. Non per questo però erano essi chiamati Au-



<pb n="173"/>
gusti, perchè dovessero ingrandire l’impero, come la pensano alcuni che ignorano la lingua latina. Poiché Augusto , quasi sacro è così chiamato dalla maniera di prendere cibo degli uccelli che solevano adoperarsi negli auspicii ,<ref target="note.173.1"/> e giusta la testimonianza della lingua greca, nella quale Augusto dicesi cre/Wros y donde Sebastia<ref target="note.173.2"/>. Il sommo pontefice meglio si chiamerebbe Augusto da augere, perchè mentre accresce le cose temporali, diminuisce le spirituali. Per la qual cosa tu vedi che ciascuno tra i papi per pessimo che sia è molto intento a difendere questa donazione alla stessa guisa che Bonifacio Vili ingannò Celestino intromettendo delle cerbottane tra le pareti. Il quale sostiene la donazione di Costantino, e dichiarò decaduto dal soglio il re di Francia, pretendendo che quel regno come donazione di Costantino fosse soggetto ed appartenesse alla chiesa romana. La quale pretensione come ingiusta ed empia veniva tosto rivocata dai successori Benedetto e Clemente. Ma che vuol dire questa vostra premura, o romani pontefici, nell’esigere da ciascun imperatore la conférma della donazione di Costantino se non che non avete fede nel vostro dritto? Ma a lavar la testa all’asino perdete, come suol dirsi, il ranno ed il sapone. Ma quel dritto non ha esistito mai, e ciò che non è non può confermarsi; e ciò che danno i Cesari tratti in inganno dall’esempio di Costantino, non può essere certo la donazione d’un imper-

<note xml:id="note.173.1"><p> Svetonio Aug VII, e Ovidio Fasti I.
</p></note>

<note xml:id="note.173.2"><p>	Sebastia o Sebasteia, oggi Sivas, città antica nel S. del Ponto, su la sponda N. dell’Ali Superiore (Kisil Irmak) di cui l’imperatore Giustiniano restaurò le diroccate mura. Cfr. Procop. de aedif. III. 4.



</p></note>

<pb n="174"/>
ro. Ma via concediamo pure che Costantino abbia fatto la x donazione e che Silvestro per qualche tempo l’abbia posseduta, ma che dopo sia lui sia altri dei suoi successori ne sia stato privato: ora discorro di ciò che il papa non possiede, parlerò dopo di ciò che possiede. Che posso a voi concedere più di quello che non aveste nè potevate avere? Dico però che nè per dritto divino, nè per umano potevate rivendicarlo.Nel vecchio testamento leggiamo che l’Ebreo non poteva servire ad un altro Ebreo oltre i sei anni, ed a capo di cinquanta anni ogni cosa tornava al suo padrone. Nel tempo della grazia potrà essere condannato ad una perpetua schiavitù il cristiano da un vicario di Cristo, redentore della nostra schiavitù? E che dico io, che sarà richiamato al servaggio , dopo di essere divenuto libero , e d’ avere a lungo goduto della libertà ? Taccio come è crudele, prepotente e barbaro il dominio dei sacerdoti. Il che se per lo passato s’ignorava, poco fa è divenuto a tutti noto a cagione di quel mostro, di quel portento che fu il Cardinale e patriarca Giovanni Vitelleschi<ref target="note.174.1"/>, il quale intinse nel sangue dei cristiani la spada con la quale Pietro tagliò l'orecchio a Malco, e con quella perì egli stesso. O che forse ai popoli d’ Israele, dal regno di Davide e di Salomone che consacrarono re i profeti di Dio fu lecito ribellarsi per le gravi imposte, e n’ebbero dal Signore l’approvazione, ed a noi sì duramente tiranneggiati non è lecito fare lo stesso? E contro individui poi che nè sono nè possono essere re, e che da pastori di volatili cioè di anime si son fatti usurpatori e ladroni. E venendo al dritto umano chi non sa che le
<note xml:id="note.174.1"><p> ferito e catturato il 19 marzo del 1440.



</p></note>

<pb n="175"/>
fiere non hanno alcun dritto? o se pure l’avessero, tanto tempo ha valore quanto possiedi le cose che hai in guerra ottenute. Perocché perdendo il possesso si perde anche il dritto; ond’è che se i prigionieri riescono a fuggire nessuno suole ricorrere al giudice: lo stesso della preda se ritorna all’ antico possessore. Le api ed altre specie di uccelli se dal mio podere volano in quello d’ un altro non possono reclamarsi. Tu l’uomo che è non pur animale libero, ma signore degli altri, se difende la libertà a mano armata, vuoi a te assoggettarlo non con le armi ed il braccio, ma come per dritto, come se egli fosse una bestia e tu un uomo? Nè giova il dire che i Romani giustamente fecero guerra agli altri popoli, e giustamente li privarono della libertà. Non volermi portare a questa questione acciocché io non mi vegga costretto a parlare contro i miei Romani. Quantunque nessun loro fallo sia stato così grave da meritare l’eterna schiavitù, poiché spesso per colpa del capo o di qualche'altro grande cittadino portarono guerra agli altri popoli, e vinti furono senza alcuna ragione obbligati a servire. Dei quali esempii ne abbiamo moltissimi. E per vero è cosa ordinaria e naturale che un popolo ne assoggetti un altro, noi però possiamo senz’alcuna autorità di comando indirizzarli ed esercitarli non già comandare e recar loro violenza. A meno che, messa da banda l’umanità, non volessimo imitare le belve più feroci che esercitano sulle più deboli l’impero del sangue, come il leone tra i quadrupedi, l’aquila tra gli uccelli ed il delfino tra i pesci, Queste bestie però non esercitano il dritto nella propria stirpe, ma nei più deboli. La qual cosa quanto non do-



<pb n="176"/>
vrebbe maggiormente farsi, e scrupolosamente praticarsi da noi di cui, come dice M. Fabio, non è belva comunque feroce sulla terra che non porti la sacra imagine scolpita? Quattro poi sono le cagioni per le quali sogliono farsi le guerre: o per vendicare un’offesa e difendere gli amici ; o per timore d’incorrere in qualche calamità se si permette che altri crescano in possanza; o per la speranza di preda ; o per bramosia di gloria.	Delle quali la prima è poco onesta, la seconda pochissimo, le altre due non meno disoneste. Ed ai Romani  portarono spesso guerra; ma dappoiché strenuamente si difesero, e fecero essi guerra agli altri, non vi fu popolo che vinto e domato con le armi non venne in loro potere, con quanta rettitudine e ragione se la vedranno essi. Io però non oso nè condannarli perchè ingiustamente pugnarono, nè assolverli perchè mossila giustizia presero le armi : dirò solo che i romani uel muovere guerra agli altri popoli furono spinti dalle stesse ragioni ; degli altri popoli e re. I quali debellati e vinti in guerra poterono emanciparsi dai Romani al modo stesso con cui si erano liberati da altri dominatori. Se pure, quel che nessuno direbbe, tutti gli imperi non si rapportino a quegli antichissimi signori, cioè a coloro che i primi usurparono l'altrui. Eppure maggior dritto era verso le nazioni vinte dal popolo romano che dai Cesari oppressori dello stato. Per la qual cosa se era lecito alle genti ribellarsi a Costantino, e, quel che più monta, al popolo 1 romano, lo stesso certamente può farsi verso colui ai quale è passato quel dritto. E per parlare con maggiore audacia, se ai Romani era permesso di scacciare Costan-



<pb n="177"/>
tino come un Tarquinio, ed ucciderlo come G. Cesare, molto maggiormente sarà permesso ai Romani ed alle province d’uccidere colui che in un modo qualunque successe a Costantino. E quantunque ciò fosse vero , pure non s’ addice alla mia causa , perciò voglio contenermi nè da ciò che ho detto voglio desumere altro se non essere cosa disdicevole che dove regni la forza delle armi, ivi sia il dritto di fare altrui ingiuria con le parole. I dritti che s’acquistano con le armi si perdono parimente con le armi. Tanto più che altri nuovi popoli, come sappiamo dei Goti, i quali non furono mai soggetti all’ impero romano, scacciati gli antichi abitanti, occuparono l’Italia e molte province, cui fu giustizia ridurre in servitù quando furono per l’innanzi sempre libere e vincitrici d’ altri popoli. Nel qual tempo, se alcune città o nazkmi, come sappiamo , abbandonate dall’ imperatore, alla venuta dei barbari dovettero di necessità scegliersi un re che li guidasse alla vittoria, non potevano dappoi questo medesimo privare del regno? ovvero che i loro figli sia ad istigazione dei padri, sia per propria virtù tornassero sotto i romani imperatori, massime quando avevano bisogno del loro aiuto, non avendo di che sperare in altri? Che se lo stesso Cesare o Costantino fossero tornati in vita, o se anche il senato ed il popolo romano facessero appello al voto universale, come nel consiglio degli Anfizioni<ref target="note.177.1"/> tra i greci, sarebbe al primo
<note xml:id="note.177.1"><p> Erano personaggi molto sperimentati per le loro virtù in tutta la Grecia, che scelti da ciascuna città due volte l’anno si univano in un dato luogo per discutere i pubblici affari e dirimere tutte le controversie, che tra le città insorgevano. Si presentavano innanzi a loro le cause più rilevanti, che dietro cognizione venivano inappellabilmente decise. Furono così detti a Anfizione, figlio di Deucalione, che dicesi essere stato il primo ad istituire questo consiglio. (Cfr. Cicerone 2. Invent. 28).



</p></note>

<pb n="178"/>
atto immantinente detronizzato, perchè da lui che n’era il custode abbandonati; perchè vissero lunga pezza sotto altro principe; perchè non mai furono soggetti a re straniero; perchè finalmente nati liberi ed inclinati a libertà per forza d’animo e di corpo pretendono di non essere più servi e mancipii. Che se Cesare ed il popolo romano sono esclusi dal richiamarli alla loro soggezione, tanto più ne è escluso il papa. E se fu lecito alle altre nazioni che furono soggette a Roma di crearsi un re , o di costituirsi a repubblica, tanto più è permesso al popolo romano, massime contro la nuova tirannide dei papi. Non potendo gli avversarli difendere la donazione perchè non è mai esistita, e se pure lo fosse, sarebbe stata dal tempo prescritta, ricorrono ad un’altra specie di difesa, e come abbandonata la città si rifugiano alla rocca; ma già per manco di viveri sono costretti a darsi in mano dei nemici. Prescrisse, dicono, la romana chiesa in ciò che possiede. Perchè dunque pretende la maggior parte ciò che essa non prescrisse e che fu da altri prescritto? Se pure non voglia dirsi essere lecito a lui quello che agli altri non lice. Prescrisse la romana chiesa: perchè dunque s’adopera con tutte le forze che gli sia dagli imperatori confermato un tal dritto? Perchè vanta la donazione e la sanziona dei Cesari, se basta questo soltanto? Tiene ad offesa se non taci d’ogni altro dritto, e perchè non taci d’ altro dritto ? Certamente perchè questo solo non gli basta. Prescrisse la romana chiesa, ed in qual modo




<pb n="179"/>
potè aver prescritto, quando il possesso non costa d’ alcun titolo, ma fondasi sulla mala fede? E se negherai la mala fede, dovrai certamente ammettere una fede insensata. 0 forse in una cosa di tanta importanza e manifesta dovrai apporre la scusanda e l’ignoranza del dritto e del fatto ? Del fatto, perchè Costantino non donò Roma e le province; ignoranza che può ammettersi in un idiota non nel sommo pontefice; del dritto poi, perchè quella donazione nè poteva darsi nè riceversi: cosa che ogni cristiano dovrebbe sapere. Che forse questa sciocca crudeltà ti dà il dritto su quelle cose che, se fossi più prudente, conosceresti che non t’ appartengono ? Che ? forse, dopo d’averti mostrato che possiedi per ignoranza e stoltezza, non perdi questo dritto, se mai esiste? E quello che avesti per ignoranza non ti si tolga con averne piena conoscenza? Forse la proprietà non torna dall’ingiusto al giusto dominio anche con l’usufrutto ? Che se ti ostini a voler possedere, già l’ignoranza si muta in malizia, e tu divieni del tutto un possessore di mala fede. Prescrisse la romana chiesa: o sciocchi ed ignoranti del dritto divino! Da nessun tempo per quanto lungo si voglia può abolirsi un vero titolo. Che forse io preso dai barbari e creduto morto dopo cento anni di cattività tornando al patrio tetto sarò escluso dal paterno retaggio? Qual cosa vi sarebbe di più inumano ? E per recar qualche esempio, che forse Jefte<ref target="note.179.1"/>,
<note xml:id="note.179.1"><p>	Jefte, capo e giudice degli Ebrei, celebre per la vittoria riportata su gli Ammoniti e per il voto da lui fatto prima di andare contro di questi. (Vedi Joseph. Antiq. lib. V. cap. 9. e Giudici XI. 1 e seqq.).



</p></note>

<pb n="180"/>

duce d’Israele, agli Ammoniti che gli domandavano la restituzione della terra dai confini dell’ Amon<ref target="note.180.1"/> fino ad Jaboc<ref target="note.180.2"/> ed al Giordano<ref target="note.180.3"/> rispose: Israele prescrisse sin da trecento anni fa? o che forse dimostrò che non mai di essi ma degli Amorrei fu la terra richiesta ? E questo argomento prova che non apparteneva essa agli Ammoniti, perchè nel corso di tanti anni non la domandarono ? La Romana Chiesa prescrisse. Taci, scellerata lingua: applichi all’uomo la prescrizione delle cose mute ed irrazionali, di cui quanto è più lungo il possesso nella servitù altrettanto è più detestabile. Gli uccelli e le fiere non soffrono d’essere prescritti: ma con l’andar del tempo, quando loro se ne offre l’occasione volentieri vanno via, e per l’uomo non è lecito che il possesso passi da uno ad un altro? Dal che, sappilo pure, maggiormente si rileva la frode e il dolo che la ignoranza dei romani pontefici, i quali si servirono non del dritto ma della forza. Qualcosa di simile a costoro praticarono, io credo, i primi pontefici nell’ occupare Roma e le altre province. Poco prima d’esser nato (chiamo in testimonianza la memo-
<note xml:id="note.180.1"><p> torrente Ned Mobjeb della Palestina che viene dai monti di Galaad e divide l’Arabia dalla Palestina per un corso di 75 cbm.
</p></note>

<note xml:id="note.180.2"><p> torrente che viene dai monti di Galaad, divide il paese degli Ammoniti da quello di Galaad e da quello di Og. re di Basan, ed a tre leghe dal mare di Tiberiade si scarica nel Giordano. Presso il detto torrente Giacobbe (v. Genesi XXXII. 1) lottò con l’Angelo. — Cfr. Relandi. Palaestina, lib. I. pag. 206.
</p></note>

<note xml:id="note.180.3"><p> fiume della Palestina o della Giudea che ha due sorgenti poco discoste tra loro a piedi delle montagne dell’ Antilibano presso Cesarea. L’una di tali sorgenti chiamandosi Jor e l’altra Don, riunite formano il Giordano (Jordan) che nella direzione del Sud traversa il piccolo lago Somoconite, e di là scende verso il mare di Galilea o lago di Genazareth.



</p></note>

<pb n="181"/>
ria di coloro che erano presenti ) per inaudito genere di frode Roma ottenne il papale impero, o piuttosto la tirannide, giacché per lo innanzi era vissuta lungamente libera. E questi fu Bonifacio nono, simile all’ottavo nella frode e nel nome, giacché tutti i Bonifacii dovrebbero dirsi malefacti. E poiché i romani accortisi dell’inganno se ne mostrarono indignati, Bonifacio, imitando Tarquinio, abbattè con la verga i più alti papaveri. Il che volendo imitare il successore Innocenzo fu scacciato dalla città. Degli altri pontefici mi taccio i quali tiranneggiarono sempre Roma con la forza e con le armi; la quale però, quando n’ebbe il destro si ribellò, come sei anni or sono<ref target="note.181.1"/> non potendo ottener pace da Eugenio; nè la pace era possibile con nemici che l’avevano assediata; e Roma stessa assediò il papa tra le sue mura, nè il lasciò libero prima che avesse conchiuso la pace con i nemici, od affidato ai cittadini il governo della città. Ma egli volle piuttosto fuggire da Roma travestito ed in compagnia d’un servo<ref target="note.181.2"/>, che condiscendere alla proposta dei cittadini, la cui domanda era giusta e ragionevole. Ai quali se fosse data la scelta, chi ignora che preferirebbero la libertà al servaggio? Lo stesso può immaginarsi delle altre città soggette al papa il quale dovrebbe lasciarle in libertà. Andrei per le lunghe se volessi annoverare quante città nemiche espugnate il popolo romano lasciò in libertà: e valga l’esempio di Tito Flaminio che concesse la libertà a tutta la Grecia soggetta ad An-
<note xml:id="note.181.1"><p> allude alla ribellione di Roma dalla Chiesa avvenuta il 20 maggio del 1434.
</p></note>

<note xml:id="note.181.2"><p> papa Eugenio fuggì di Roma il 5 giugno del 1434.



</p></note>

<pb n="182"/>
tioco, non che il dritto di governarsi con proprie leggi. Ma il papa, come ognun vede, insidia perennemente alla libertà dei popoli, i quali perciò quando ne hanno l’occasione gli si ribellano: Bologna informi. I quali se talvolta spontaneamente, il che può accadere, minacciati dallo straniero si stringono attorno al papa, non deve con ciò intendersi che il fecero a guisa di servi e con l’intenzione di stare sempre sottoposti al suo giogo, e non mai riacquistare la libertà essi ed i loro figli : perchè ciò sarebbe stato un enormissimo fallo. Spontaneamente veniamo a te, o sommo pontefice, perchè tu ne regga, e spontaneamente ce ne allontaniamo, acciò tu non ci tenga lungamente soggetti, se pur quello che a te dobbiamo si ascriva a benefìci dati e ricevuti. Ma tu vuoi nostro malgrado dominarci ed avere in conto di pupilli noi che con più senno potremmo dare a te norme di buon governo. Aggiungi a questo gli oltraggi che da te o dai tuoi ministri s’arrecano di frequente a questa città. L’attesto innanzi a Dio che le soperchierie ci costringono a ribellarci, come un tempo Israele fece con Roboamo. E quale soperchieria maggiore, quale calamità più grave degli enormi tributi? Che cosa più orribile se succhi il nostro sangue? E già l’hai succhiato. Se spogli gli altari. E già li hai spogliati. Se contamini le vergini e le madri ? e già le hai contaminate. Se ungi la città di sangue cittadino. E già n’è piena. E potremmo noi ciò soffrire? o non è forse meglio che, mentre tu cessi d’essere nostro padre, noi dimentichiamo d’essere tuoi figli? Qual padre, o sommo pontefice, o meglio qual nostro signore ti abbiamo invocato, non qual nemico e carnefice. Ma tu vuoi farla piuttosto da nemico e carnefice, che da padre


<pb n="183"/>
e signore. Noi potevamo imitare la tua crudeltà e perfidia, e ricambiarti gli oltraggi, ma perchècristiani noi faremo. Nè stringeremo la spada ultrice contro il tuo petto, ma te rimosso dal soglio sceglieremo altro padre e signore. Ai figli è lecito fuggire dai pessimi padri che li hanno generati, ed a noi non è lecito allontanarci da un padre non vero ma adottivo, e che si duramente ne tratta? Tu poi abbi cura di ciò che riguarda il sacerdozio, e non voler collocare la tua sede verso Aquilone, e di là tonando non iscagliare le tue abbaglianti folgori su questo popolo e le altre genti. Ma che altro può dirsi in cosa così manifesta? Io non solo affermo che Costantino non fece sì grande donazione, e che il romano pontefice non potè usare della prescrizione sulla stessa , ma che s? pur l'una e l’altra cosa s’ammettesse, il diritto ne sarebbe estinto per le scelleratezze dei possessori; perocché vediamo che le devastazioni e le calamità di tutta Italia e di molte altre provincie emanarono da quest’ unica fonte. Se la fonte è amara tal è pure il rivo : se la radice è immonda, non altrimenti sono i rami; se una piccola porzione non è santa, tale non è neppure tutta la massa. E per lo contrario se il rivo è amaro, la fonte bisogna che si chiuda ; se i rami sono immondi il difetto viene dalla radice; se la massa non è santa, la parte è pure abbominevole. E noi potremmo ritenere la potenza papale come fondata sul dritto, se ci si mostra cagione di tante scelleraggini e mali? Per la qual cosa dico ed esclamo (perocché non temo gli uomini, protetto dal cielo) che ai nòstri tempi non v’è stato alcun sommo Pontefice, governatore fedele e prudente, e che non sia ben



<pb n="184"/>
lontano dal somministrare alla famiglia cristiana il cibo e l’alimento del pane. E il papa stesso che apporta guerra ai popoli pacificati e semina le discordie tra le città ed i principi. E il papa che brama le altrui sostanze e divora le proprie come Achille in Agamennone <foreign xml:lang="grc">δημοβόρος βασιλεὺς</foreign>, (re divoratore di popoli). Il papa mercanteggia non solo su lo stato da disgradarne Verre, Catilina ed ogni altro pubblico ladrone, ma anche la Chiesa e lo Spirito Santo, di che avrebbe orrore lo stesso Simon Mago. E poiché di ciò viene ammonito e ripreso da uomini rispettabili non nega ed apertamente il confessa, e se ne gloria che gli è lecito di tórre a forza in qualunque modo ai possessori il patrimonio della Chiesa donato da Costantino. Come se avutolo in mano la Chiesa di Cristo ne diverrebbe beata, e non piuttosto oppressa da ogni sorta di flagelli, di lussuria e di libidini ; se pure può essere maggiormente oppressa e dar luogo ad ulteriori scelleraggini. Sicché per riacquistare le altre parti della donazione profonde il denaro estorto alle persone dabbene e sostenta con esso numerosa soldatesca di fanti e cavalli, mentre Cristo, adombrato in tante migliaia di poveri, muore misero e nudo. Nè comprende, o enorme scelleraggine ! che mentre ei si affatica a tórre il loro ai secolari, costoro o indotti dal cattivo esempio o spinti dalla necessità , benché vera necessità non vi sia, si danno a saccheggiare i beni degli ecclesiastici. Non v’ha dunque religione, non santità, non timore di Dio; e, ciò che fa orrore a narrarlo, quei che commettono ogni sorta di ribalderia ne ricevono dal papa il condono. In lui e nei suoi seguaci è l’esempio d’ogni delitto; e con Isaia e Paolo possiamo



<pb n="185"/>
esclamare contro il papa ed i suoi affini : Da voi il nome di Dio si bestemmia tra le genti. Voi che ammaestrate gli altri, perchè non ammaestrate voi stessi ? Voi che predicate non doversi rubare, rubate, voi che abominate gli idoli, commettete sacrilegio; voi che vi gloriate della legge e del pontificato, beffandovi, come fate, della legge, disonorate Dio, vero pontefica. Che se il popolo romano per le troppe ricchezze perdette la vera romanità, se Salomone per la stessa causa, preso da l’amore delle femmine, cadde nell’idolatria, forse non dobbiamo pensare che lo stesso avvenga nel sommo pontefice e negli altri chierici? E , dopo questo, abbiamo noi a supporre che Dio abbia potuto permettere che Silvestro ricevesse un dono, che dà materia a peccare? Non soffro che si faccia ad un uomo santissimo quest’ingiuria; non sopporterò che si faccia ad un ottimo pontefice questa contumelia, nel dire ch’egli abbia ricevuto dominii, regni, e province, alle quali cose sogliono rinunziare eziandio coloro che vogliono dedicarsi al sacerdozio. Poco possedette Silvestro, poco gli altri sommi pontefici, la presenza dei quali era pur sacrosanta presso i nemici, come la presenza di quel Leone il quale spaventò e fiaccò l’animo truce del barbaro re, cui le forze di Roma non avevano potuto nè fiaccare nè atterrire. Ma i nuovi sommi pontefici, quelli cioè che sovrabbondano di ricchezze e di delizie, pare che a questa cosa sola mirino, che quanto gli antichi furono sapienti e santi, tanto essi siano empi e stolti, e le lodi egregie di quelli con ogni sorta di vitupero soprawanzino. E cose siffatte, chi è che, onorandosi del nome di cristiano , possa pazientemente tollerare ? Se non che, in



<pb n="186"/>
questa prima nostra orazione, io non voglio esortare i principi ed i popoli cristiani, perchè affienino il papa che scorrazza alla scapestrata e lo costringano a starsene entro i suoi confini ; ma solo perchè lo ammoniscano, e forse, ornai istruito della verità, può darsi che egli dalla casa non sua, torni di per se stesso nella propria, e da mezzo ai furenti flutti ed alle crudeli tempeste si ricoveri in porto. Ovemai però ricusasse, allora ci accingeremo ad un’altra orazione e più acerba assai. Piaccia a Dio, piaccia a Dio che io vegga una volta, dacché non v’è cosa più lunga per me che veder cotesto, e specialmente per consiglio mio recato ad affetto, che il papa sia soltanto vicario di Cristo non di Cesare<ref target="note.186.1"/>. Nè più si oda la orrenda voce: Le parti contro la Chiesa, la Chiesa contro i Perugini ed i Bolognesi. No , contro i cristiani non combatte la Chiesa, ma il papa : essa con le armi spirituali combatte le scelleratezze contro la Divinità. Allora il papa sarà detto e sarà davvero padre santo, padre di tutti, padre della Chiesa : nè susciterà guerre tra i Cristiani, ma suscitate dagli altri le saprà tosto sedare con gli Apostolici suoi avvertimenti e con la maestà del suo carattere.</p>
<p>FINE
<note xml:id="note.186.1"><p> Il XX settembre 1870, cioè 430 anni dopo che egli cosi scriveva, divennero realtà le aspirazioni del Valla.




</p></note>
</p>
</body>
</text>
</TEI>
